Chemical reaction equilibria ,reaction stoichiometry , equilibrium constant,standard free energy change , standard state ,feasibility of reaction,effect of temperature on equilibrium constant , presentation of free energy data , evaluation of K, equilibrium conversion in gas,phase reactions , effect of pressure and other parameters on conversion liquid,phase and heterogeneous reaction , reactions in solutions pressures of decomposition in gas,solid reaction , simultaneous reactions, phase,rule for reacting systems.


# ðŸ”¹  Chemical Reaction Equilibria (10 MCQs)

1. A system is said to be in chemical equilibrium when
A. Forward reaction stops
B. Reverse reaction stops
C. Forward and reverse reactions proceed at equal rates
D. Concentrations become zero

Ans: C

1. Chemical equilibrium is possible only in
A. Open system
B. Closed system
C. Isolated system
D. Adiabatic system

Ans: B

1. For an equilibrium reaction, the equilibrium constant depends on
A. Initial concentration
B. Catalyst
C. Temperature
D. Pressure

Ans: C

1. Which is true for equilibrium?
A. Î”G = maximum
B. Î”G = zero
C. Î”G < 0
D. Î”G > 0

Ans: B

1. Equilibrium is dynamic because
A. Molecules stop reacting
B. Reaction ceases
C. Both reactions continue
D. Energy becomes zero

Ans: C

1. At equilibrium, the reaction quotient Q is
A. Greater than K
B. Less than K
C. Equal to K
D. Zero

Ans: C

1. Which factor does NOT affect equilibrium position?
A. Concentration
B. Temperature
C. Catalyst
D. Pressure

Ans: C

1. Equilibrium can be shifted by
A. Adding inert gas at constant volume
B. Changing temperature
C. Adding catalyst
D. Increasing vessel size only

Ans: B

1. For reversible reactions, equilibrium is achieved when
A. Reaction is complete
B. One reactant is exhausted
C. Free energy is minimum
D. Pressure is maximum

Ans: C

1. At equilibrium, the value of Î”GÂ° is
A. Zero
B. Positive
C. Negative
D. Depends on K

Ans: D



# ðŸ”¹  Reaction Stoichiometry (10 MCQs)

1. Stoichiometry is concerned with
A. Reaction rate
B. Heat transfer
C. Quantitative relations in reactions
D. Reaction mechanism

Ans: C

1. Limiting reactant is the one which
A. Is in excess
B. Reacts completely first
C. Has highest molar mass
D. Controls temperature

Ans: B

1. Percent yield is defined as
A. Theoretical yield Ã— 100
B. Actual yield / theoretical yield Ã— 100
C. Theoretical yield / actual yield
D. Maximum yield

Ans: B

1. A stoichiometric mixture contains
A. Excess reactant
B. Limiting reactant
C. Reactants in exact proportions
D. Products only

Ans: C

1. The mole ratio in a balanced equation represents
A. Volume ratio only
B. Mass ratio only
C. Molecular ratio
D. Molar ratio

Ans: D

1. Theoretical yield is
A. Actual yield
B. Maximum possible yield
C. Minimum yield
D. Experimental yield

Ans: B

1. If excess reactant is present, the product formed depends on
A. Catalyst
B. Limiting reactant
C. Pressure
D. Temperature

Ans: B

1. Atomic balance is required for
A. Mass conservation
B. Energy conservation
C. Charge conservation
D. Entropy

Ans: A

1. Stoichiometric calculations are based on
A. Ideal gas law
B. Balanced chemical equation
C. Gibbs equation
D. Raoultâ€™s law

Ans: B

1. Which law governs stoichiometry?
A. Law of definite proportions
B. Boyleâ€™s law
C. Charlesâ€™ law
D. Raoultâ€™s law

Ans: A



# ðŸ”¹  Equilibrium Constant (10 MCQs)

1. Equilibrium constant K is defined using
A. Initial concentrations
B. Equilibrium concentrations
C. Stoichiometric coefficients only
D. Rate constants

Ans: B

1. For reaction: aA + bB â‡Œ cC + dD
Kc equals
A. (A + B)/(C + D)
B. (C^c D^d)/(A^a B^b)
C. (A^a B^b)/(C^c D^d)
D. c+d/a+b

Ans: B

1. Larger value of K indicates
A. Reactant favored
B. Product favored
C. No reaction
D. Zero equilibrium

Ans: B

1. K depends on
A. Concentration
B. Catalyst
C. Temperature
D. Time

Ans: C

1. Units of K depend on
A. Temperature
B. Reaction stoichiometry
C. Pressure
D. Catalyst

Ans: B

1. For pure solids and liquids, activity is taken as
A. Zero
B. One
C. Infinity
D. Depends on temperature

Ans: B

1. Relationship between Kp and Kc is
A. Kp = Kc
B. Kp = Kc(RT)^Î”n
C. Kc = Kp/RT
D. Kp = RT

Ans: B

1. If Î”n = 0, then
A. Kp = Kc
B. Kp > Kc
C. Kp < Kc
D. Kp = 0

Ans: A

1. Reaction quotient Q compares with K to predict
A. Reaction rate
B. Reaction direction
C. Reaction order
D. Reaction yield

Ans: B

1. If Q < K, reaction proceeds
A. Forward
B. Backward
C. Stops
D. Randomly

Ans: A



# ðŸ”¹  Standard Free Energy Change (10 MCQs)

1. Standard free energy change is denoted by
A. Î”HÂ°
B. Î”SÂ°
C. Î”GÂ°
D. Î”EÂ°

Ans: C

1. Relation between Î”GÂ° and K is
A. Î”GÂ° = RT ln K
B. Î”GÂ° = âˆ’RT ln K
C. Î”GÂ° = âˆ’RT/K
D. Î”GÂ° = KRT

Ans: B

1. If Î”GÂ° < 0, the reaction is
A. Non-spontaneous
B. At equilibrium
C. Spontaneous
D. Impossible

Ans: C

1. At equilibrium, Î”G equals
A. Î”GÂ°
B. Zero
C. RT
D. ln K

Ans: B

1. Units of Î”GÂ° are
A. Joule
B. Joule/mol
C. kcal
D. N/m

Ans: B

1. Î”GÂ° depends on
A. Initial conditions
B. Standard states
C. Catalyst
D. Time

Ans: B

1. If K = 1, then
A. Î”GÂ° < 0
B. Î”GÂ° > 0
C. Î”GÂ° = 0
D. Î”GÂ° = RT

Ans: C

1. For endergonic reaction
A. Î”GÂ° negative
B. Î”GÂ° positive
C. Î”GÂ° zero
D. Î”GÂ° undefined

Ans: B

1. Î”GÂ° is related to feasibility of reaction because it measures
A. Heat evolved
B. Disorder
C. Maximum useful work
D. Reaction speed

Ans: C1. 

1. Standard free energy is measured at
A. Any condition
B. Standard conditions
C. High pressure
D. Low temperature

Ans: B


## ðŸ”¹  Standard State (10 MCQs)

1. Standard state of a gas refers to
A. 1 atm pressure at any temperature
B. 1 atm pressure at 298 K
C. 1 bar pressure at 298 K
D. Zero pressure

Ans: C

1. Standard state of a pure solid is
A. 1 mol
B. Unit activity
C. 1 atm pressure
D. Standard concentration

Ans: B

1. Activity of a pure liquid in standard state is
A. Zero
B. One
C. Depends on temperature
D. Depends on pressure

Ans: B

1. Standard state of a solute in solution is
A. 1 mol/L
B. Infinite dilution
C. Unit activity
D. 1 atm

Ans: C

1. Standard free energy change refers to
A. Any conditions
B. Equilibrium state
C. Standard states of reactants and products
D. Maximum pressure

Ans: C

1. Standard enthalpy and free energy values are tabulated at
A. 0Â°C
B. 273 K
C. 298 K
D. 373 K

Ans: C

1. Activity differs from concentration because it accounts for
A. Temperature
B. Pressure
C. Non-ideal behavior
D. Molecular weight

Ans: C

1. For gases, activity is approximated as
A. Partial pressure
B. Mole fraction
C. Volume
D. Density

Ans: A

1. Standard state does NOT depend on
A. Pressure
B. Temperature
C. Reference condition
D. Catalyst

Ans: D

1. Standard state concept is mainly used for
A. Reaction kinetics
B. Thermodynamic calculations
C. Reaction mechanisms
D. Stoichiometry

Ans: B



## ðŸ”¹ Feasibility of Reaction (10 MCQs)

1. Feasibility of a reaction is determined by
A. Î”H only
B. Î”S only
C. Î”G
D. Activation energy

Ans: C

1. A reaction is feasible when
A. Î”G > 0
B. Î”G = 0
C. Î”G < 0
D. Î”H < 0

Ans: C

1. Reaction with Î”H < 0 and Î”S > 0 is
A. Never feasible
B. Always feasible
C. Feasible at low temperature
D. Feasible at high temperature

Ans: B

1. Reaction with Î”H > 0 and Î”S < 0 is
A. Always feasible
B. Feasible at high temperature
C. Never feasible
D. At equilibrium

Ans: C

1. If Î”G = 0, the system is at
A. Maximum entropy
B. Equilibrium
C. Non-spontaneous state
D. Maximum enthalpy

Ans: B

1. Feasible reaction means
A. Fast reaction
B. Spontaneous reaction
C. Complete reaction
D. Catalyzed reaction

Ans: B

1. Which factor does NOT affect feasibility?
A. Temperature
B. Pressure
C. Î”H
D. Catalyst

Ans: D

1. Gibbs free energy combines
A. Enthalpy and entropy
B. Energy and work
C. Heat and pressure
D. Volume and entropy

Ans: A

1. Feasibility does not indicate
A. Direction
B. Extent
C. Speed
D. Possibility

Ans: C

1. For reversible reactions, feasibility is related to
A. Rate constant
B. Equilibrium constant
C. Activation energy
D. Collision frequency

Ans: B



## ðŸ”¹  Effect of Temperature on Equilibrium Constant (10 MCQs)

1. Effect of temperature on K is given by
A. Boyleâ€™s law
B. Vanâ€™t Hoff equation
C. Gibbs equation
D. Arrhenius equation

Ans: B

1. For endothermic reactions, increase in temperature
A. Decreases K
B. Increases K
C. Does not affect K
D. Makes K zero

Ans: B

1. For exothermic reactions, increase in temperature
A. Increases K
B. Decreases K
C. No change
D. Makes reaction irreversible

Ans: B

1. Vanâ€™t Hoff equation relates
A. K and pressure
B. K and temperature
C. K and concentration
D. K and volume

Ans: B

1. Temperature dependence of K is due to
A. Change in entropy
B. Change in enthalpy
C. Change in free energy
D. Change in activation energy

Ans: B

1. Catalyst changes equilibrium constant by
A. Increasing K
B. Decreasing K
C. No effect
D. Changing Î”H

Ans: C

1. For Î”H = 0, equilibrium constant
A. Depends on temperature
B. Independent of temperature
C. Becomes zero
D. Becomes infinite

Ans: B

1. Higher temperature favors
A. Exothermic direction
B. Endothermic direction
C. No direction
D. Both directions

Ans: B

1. Vanâ€™t Hoff plot is a graph of
A. ln K vs 1/T
B. K vs T
C. ln K vs T
D. K vs 1/T

Ans: A

1. Slope of Vanâ€™t Hoff plot gives
A. Î”S
B. Î”G
C. Î”H
D. Î”E

Ans: C



## ðŸ”¹  Presentation of Free Energy Data (10 MCQs)

1. Free energy data is commonly presented as
A. Î”H vs T
B. Î”G vs T
C. Î”S vs T
D. Cp vs T

Ans: B

1. Ellingham diagram is used for
A. Acidâ€“base reactions
B. Oxidationâ€“reduction reactions
C. Polymerization
D. Phase equilibrium

Ans: B

1. Ellingham diagram plots
A. Î”H vs T
B. Î”GÂ° vs T
C. Î”S vs T
D. K vs T

Ans: B

1. Negative slope in Ellingham diagram indicates
A. Î”H positive
B. Î”S positive
C. Î”S negative
D. Î”H negative

Ans: C

1. Ellingham diagram is useful in
A. Reaction kinetics
B. Metal extraction
C. Stoichiometry
D. Electrochemistry

Ans: B

1. Intersection of lines in Ellingham diagram indicates
A. Phase change
B. Reaction feasibility change
C. Melting point
D. Boiling point

Ans: B

1. Lower line in Ellingham diagram represents
A. Less stable oxide
B. More stable oxide
C. Unstable metal
D. Higher entropy

Ans: B

1. Free energy data helps predict
A. Reaction speed
B. Reaction feasibility
C. Reaction order
D. Catalyst efficiency

Ans: B

1. Ellingham diagram assumes
A. Constant entropy
B. Constant enthalpy
C. Ideal behavior
D. Non-equilibrium

Ans: B

1. Ellingham diagram is temperature dependent because
A. Î”S changes
B. Î”G depends on T
C. Î”H varies
D. Pressure varies

Ans: B


ðŸ”¹  Evaluation of Equilibrium Constant (K. (10 MCQs)

1. Equilibrium constant can be evaluated using
A. Initial concentrations
B. Equilibrium concentrations
C. Rate of reaction
D. Activation energy

Ans: B

1. If Î”GÂ° is known, K can be calculated using
A. K = RT/Î”GÂ°
B. K = e^(âˆ’Î”GÂ°/RT)
C. K = âˆ’RT ln Î”GÂ°
D. K = Î”GÂ°/RT

Ans: B

1. Larger value of K indicates
A. Reaction does not proceed
B. Equilibrium lies towards reactants
C. Equilibrium lies towards products
D. Reaction is slow

Ans: C

1. If K = 10â»âµ, the reaction is
A. Highly product favored
B. Highly reactant favored
C. At equilibrium
D. Irreversible

Ans: B

1. K can be determined experimentally by measuring
A. Heat evolved
B. Equilibrium composition
C. Reaction rate
D. Activation energy

Ans: B

1. For gaseous reactions, K can be evaluated using
A. Molarity only
B. Partial pressures
C. Volume only
D. Density

Ans: B

1. If Î”GÂ° = 0, then
A. K = 0
B. K = 1
C. K = âˆž
D. K = RT

Ans: B

1. K value remains constant when
A. Pressure changes
B. Concentration changes
C. Temperature remains constant
D. Catalyst is added

Ans: C

1. For heterogeneous equilibria, K does NOT include
A. Gases
B. Solids
C. Aqueous species
D. Vapors

Ans: B

1. Equilibrium constant helps in predicting
A. Reaction rate
B. Reaction mechanism
C. Extent of reaction
D. Collision frequency

Ans: C

ðŸ”¹  Equilibrium Conversion in Gas-Phase Reactions (10 MCQs)

1. Equilibrium conversion refers to
A. Reaction rate
B. Fraction of reactant converted at equilibrium
C. Total yield
D. Initial concentration

Ans: B

1. For gas-phase reactions, equilibrium conversion depends on
A. Temperature
B. Pressure
C. Stoichiometry
D. All of the above

Ans: D

1. Increase in pressure favors reactions with
A. Increase in moles
B. Decrease in moles
C. No change in moles
D. Inert gases

Ans: B

1. For reaction with Î”n = 0, pressure effect on conversion is
A. Significant
B. Zero
C. Infinite
D. Unpredictable

Ans: B

1. Higher equilibrium constant generally means
A. Lower conversion
B. Higher conversion
C. No reaction
D. Faster reaction

Ans: B

1. Gas-phase equilibrium conversion is usually expressed in terms of
A. Weight fraction
B. Mole fraction
C. Volume fraction
D. Density

Ans: B

1. Equilibrium conversion increases with temperature for
A. Exothermic reactions
B. Endothermic reactions
C. Isothermal reactions
D. Catalyzed reactions

Ans: B

1. Inert gas addition at constant pressure will
A. Increase conversion
B. Decrease conversion
C. Not affect conversion
D. Stop reaction

Ans: B

1. Equilibrium conversion can be found by solving
A. Rate equation
B. Mass balance and K expression
C. Energy balance
D. Entropy equation

Ans: B

1. Conversion at equilibrium is maximum when
A. K is small
B. K is large
C. Î”G > 0
D. Reaction is irreversible

Ans: B

ðŸ”¹ 1 Effect of Pressure and Other Parameters on Conversion (10 MCQs)

1. Increase in pressure shifts equilibrium towards
A. Higher moles
B. Lower moles
C. No change
D. Inert gases

Ans: B

1. Pressure effect is significant when
A. Î”n = 0
B. Î”n â‰  0
C. Reaction is liquid phase
D. Reaction is solid phase

Ans: B

1. Catalyst affects equilibrium conversion by
A. Increasing K
B. Decreasing K
C. No change in K
D. Changing Î”GÂ°

Ans: C

1. Temperature affects conversion mainly by changing
A. Pressure
B. Equilibrium constant
C. Stoichiometry
D. Volume

Ans: B

1. Increase in feed concentration generally
A. Decreases conversion
B. Increases conversion
C. Has no effect
D. Stops reaction

Ans: B

1. Addition of inert gas at constant volume
A. Affects conversion
B. Does not affect conversion
C. Increases K
D. Decreases K

Ans: B

1. Volume change affects conversion mainly in
A. Liquid-phase reactions
B. Gas-phase reactions
C. Solid-phase reactions
D. Electrochemical reactions

Ans: B

1. Conversion depends on reaction parameters except
A. Pressure
B. Temperature
C. Catalyst amount
D. Equilibrium constant

Ans: C

1. Lower pressure favors reactions with
A. Decrease in moles
B. Increase in moles
C. No change
D. Liquids

Ans: B

1. Equilibrium conversion is independent of
A. Reaction mechanism
B. Temperature
C. Pressure
D. Composition

Ans: A

ðŸ”¹ 1 Liquid-Phase and Heterogeneous Reactions (10 MCQs)

1. Liquid-phase reactions are generally
A. Pressure dependent
B. Pressure independent
C. Temperature independent
D. Volume dependent

Ans: B

1. In heterogeneous reactions, reactants are in
A. Same phase
B. Different phases
C. Liquid phase only
D. Gas phase only

Ans: B

1. Equilibrium constant for heterogeneous reactions excludes
A. Gases
B. Liquids
C. Solids
D. Solutions

Ans: C

1. Pressure effect is negligible in
A. Gas-phase reactions
B. Liquid-phase reactions
C. Gas-solid reactions
D. Gas-liquid reactions

Ans: B

1. Rate-controlling step in heterogeneous reactions is often
A. Chemical reaction
B. Diffusion
C. Heat transfer
D. Mixing

Ans: B

1. Activity of pure solid is taken as
A. Zero
B. One
C. Infinite
D. Variable

Ans: B

1. Liquid-phase equilibrium is mainly influenced by
A. Pressure
B. Concentration
C. Volume
D. Surface area

Ans: B

1. Heterogeneous equilibrium is common in
A. Gas reactions
B. Metal extraction
C. Polymerization
D. Combustion

Ans: B

1. Increase in surface area of solid reactant
A. Increases equilibrium constant
B. Increases rate
C. Changes conversion
D. Changes Î”GÂ°

Ans: B

1. In heterogeneous systems, equilibrium constant depends on
A. Solid quantity
B. Surface area
C. Temperature
D. Particle size

Ans: C

1. Reactions in Solutions (10 MCQs)

In solution reactions, equilibrium constant is generally expressed in terms of
A. Partial pressure
B. Concentration
C. Volume
D. Mass

Ans: B

1. Activity in dilute solutions is approximately equal to
A. Mole fraction
B. Molarity
C. Molality
D. Pressure

Ans: B

1. Ionic reactions in solutions are influenced by
A. Ionic strength
B. Volume
C. Surface area
D. Pressure

Ans: A

1. Activity coefficient approaches unity at
A. High concentration
B. Infinite dilution
C. High temperature
D. High pressure

Ans: B

1. Equilibrium constant in solution reactions is independent of
A. Temperature
B. Concentration scale
C. Nature of solvent
D. Standard state

Ans: B

1. Acidâ€“base reactions in solution are usually
A. Slow
B. Irreversible
C. Fast
D. Endothermic

Ans: C

1. Solubility equilibrium is governed by
A. Rate law
B. Solubility product
C. Henryâ€™s law
D. Raoultâ€™s law

Ans: B

1. Common ion effect results in
A. Increased solubility
B. Decreased solubility
C. No change
D. Complete precipitation

Ans: B

1. Reaction quotient in solutions is calculated using
A. Activities
B. Pressures
C. Volumes
D. Mass fractions

Ans: A

1. Equilibrium in electrolyte solutions deviates from ideality due to
A. Molecular interactions
B. Ionic interactions
C. Volume change
D. Temperature change

Ans: B

ðŸ”¹ 1 Pressure of Decomposition in Gasâ€“Solid Reactions (10 MCQs)

1. Decomposition pressure is defined as
A. Maximum pressure of gas
B. Pressure at which decomposition and recombination are in equilibrium
C. Total pressure of system
D. Atmospheric pressure

Ans: B

1. Decomposition pressure depends on
A. Amount of solid
B. Surface area
C. Temperature
D. Catalyst

Ans: C

1. For CaCOâ‚ƒ â‡Œ CaO + COâ‚‚, decomposition pressure refers to
A. Pressure of CaO
B. Pressure of CaCOâ‚ƒ
C. Pressure of COâ‚‚
D. Total pressure

Ans: C

1. Increase in temperature causes decomposition pressure to
A. Decrease
B. Increase
C. Remain constant
D. Become zero

Ans: B

1. Decomposition occurs when
A. External pressure > decomposition pressure
B. External pressure < decomposition pressure
C. Both equal
D. Catalyst is added

Ans: B

1. Decomposition pressure is independent of
A. Temperature
B. Nature of solid
C. Amount of solid
D. Gas formed

Ans: C

1. For a given reaction, decomposition pressure at equilibrium is
A. Constant at fixed temperature
B. Variable
C. Infinite
D. Zero

Ans: A

1. Decomposition pressure concept applies mainly to
A. Liquid reactions
B. Gas reactions
C. Gasâ€“solid equilibria
D. Solution reactions

Ans: C

1. Catalyst affects decomposition pressure by
A. Increasing it
B. Decreasing it
C. No effect
D. Making reaction irreversible

Ans: C

1. Decomposition pressure is a special case of
A. Kc
B. Kp
C. Rate constant
D. Solubility product

Ans: B

ðŸ”¹ 1 Simultaneous Reactions (10 MCQs)

1. Simultaneous reactions are those where
A. Only one reaction occurs
B. Multiple reactions occur together
C. Reactions stop at equilibrium
D. Only reversible reactions occur

Ans: B

1. In simultaneous reactions, selectivity refers to
A. Reaction rate
B. Product preference
C. Conversion
D. Pressure

Ans: B

1. Conversion in simultaneous reactions depends on
A. Stoichiometry
B. Equilibrium constants
C. Reaction conditions
D. All of the above

Ans: D

1. Parallel reactions are a type of
A. Single reaction
B. Simultaneous reactions
C. Reversible reactions
D. Phase reactions

Ans: B

1. Yield in simultaneous reactions is defined as
A. Product formed / reactant consumed
B. Product formed / feed
C. Reactant consumed / feed
D. Rate of reaction

Ans: A

1. Selectivity greater than unity indicates
A. Undesired product formation
B. Desired product dominance
C. No reaction
D. Equilibrium

Ans: B

1. Equilibrium analysis of simultaneous reactions requires
A. Only one K value
B. Mass balance and multiple K values
C. Rate constants only
D. Enthalpy data

Ans: B

1. Catalyst in simultaneous reactions can
A. Change equilibrium
B. Change selectivity
C. Change Î”GÂ°
D. Stop reaction

Ans: B

1. Series reactions are also called
A. Parallel reactions
B. Consecutive reactions
C. Reversible reactions
D. Phase reactions

Ans: B

1. Simultaneous reactions are common in
A. Metal extraction
B. Industrial chemical processes
C. Laboratory titrations
D. Combustion only

Ans: B

ðŸ”¹ 1Phase Rule for Reacting Systems (10 MCQs)

1. Gibbs phase rule is
A. F = C âˆ’ P
B. F = C âˆ’ P + 2
C. F = P âˆ’ C + 2
D. F = C + P âˆ’ 2

Ans: B

1. For reacting systems, modified phase rule is
A. F = C âˆ’ P + 2
B. F = C âˆ’ P + 1
C. F = C âˆ’ P + 2 âˆ’ R
D. F = C âˆ’ P âˆ’ R

Ans: C

1. F represents
A. Phases
B. Components
C. Degrees of freedom
D. Reactions

Ans: C

1. R represents
A. Rate
B. Reactants
C. Reactions
D. Regions

Ans: C

1. Components in reacting systems are
A. Number of species
B. Independent species
C. Phases present
D. Reactions

Ans: B

1. Phase rule is applicable to
A. Equilibrium systems only
B. Non-equilibrium systems
C. Kinetic systems
D. Open systems

Ans: A

1. For single-phase, non-reacting system
A. F = 0
B. F = 1
C. F = 2
D. F = 3

Ans: C

1. Increase in number of phases causes degrees of freedom to
A. Increase
B. Decrease
C. Remain same
D. Become zero

Ans: B

1. Phase rule helps in predicting
A. Reaction rate
B. System behavior
C. Reaction mechanism
D. Activation energy

Ans: B

1. Phase rule is most useful in
A. Solution chemistry
B. Metallurgy
C. Chemical thermodynamics
D. Kinetics

Ans: C

