Introduction , definition of instrumentation,concept of an instrument,functional elements and functions of an instrument , classification of instruments, performance characteristics of an instrument like static and dynamic type, temperature measurement , electrical, non,electrical, contact and non,contact methods. Pressure measurement ,manometers of U,tube type, well type and inclined type, Prandtl and air type micro,manometers, Barometer method for atmospheric pressure measurement, low pressure measurement by Pirani gauge, McLeod gauge. thermal conductivity gauge, Transducers of electrical mechanical type, density measurement using constant volume hydrometer and, air pressure balance method, gas density detector and gas specific gravity measuring system. Flow measurements , Liquid and gas flow measurements, ways of measurirg liquids and gas flow, direct volume measurements, open channel flow measurements, turbine type flow meters strain gauge flow meters mass flow meter, measuring flow of dry materials, Thermal analysis , differential thermal analysis, thermo gravimetric, conductimetric analysis Chromatography and application, PH control temp control, heat exchangers, distillation column, reaction system etc. Moisture content and humidity definition, moisture content determination by thermal drying, Instruments for measuring humidity like hygrometer, psychrometer, dew point apparatus, pH measurement using calomel electrode, composition analysis using spectroscopic methods like absorption, emission and mass spectrometers, analysis of solids by X,ray diffraction, Gas analysis by thermal conductivity, polarography & chromatography



# ðŸ”¹ 1. Introduction & Definition of Instrumentation (10 MCQs)

1. Instrumentation mainly deals with
A. Design of machines
B. Measurement and control of process variables
C. Manufacturing techniques
D. Structural analysis

Ans: B

2. An instrument is defined as a device used for
A. Control only
B. Measurement only
C. Measurement and control
D. Power generation

Ans: C

3. Instrumentation plays a major role in
A. Structural design
B. Process industries
C. Transportation
D. Agriculture

Ans: B

4. Measurement involves comparison of an unknown quantity with
A. Any unit
B. A standard
C. A variable
D. An assumption

Ans: B

5. Instrumentation is essential mainly for
A. Increasing labor
B. Improving safety and quality
C. Reducing speed
D. Eliminating control

Ans: B

6. Which is NOT a process variable?
A. Temperature
B. Pressure
C. Velocity
D. Voltage

Ans: D

7. Instrumentation system converts physical quantity into
A. Mechanical output
B. Electrical signal
C. Chemical energy
D. Thermal energy

Ans: B

8. The basic purpose of instrumentation is to
A. Detect faults
B. Measure and regulate variables
C. Increase cost
D. Replace operators

Ans: B

9. Instrumentation is widely used in
A. Construction only
B. Chemical plants
C. Banking sector
D. Education only

Ans: B

10. Accuracy in measurement mainly ensures
 A. Speed
 B. Reliability
 C. Economy
 D. Appearance

Ans: B



# ðŸ”¹ 2. Concept of an Instrument & Functional Elements (10 MCQs)

1. Functional elements of an instrument include
A. Sensor, processor, output
B. Pump, valve, tank
C. Motor, gear, shaft
D. Beam, column, slab

Ans: A

2. Primary sensing element directly senses
A. Output signal
B. Measured quantity
C. Control signal
D. Power supply

Ans: B

3. Transducer converts
A. Electrical to electrical
B. Mechanical to mechanical
C. Physical quantity to electrical signal
D. Signal to noise

Ans: C

4. Signal conditioning element is used to
A. Measure temperature
B. Amplify or modify signals
C. Generate power
D. Store data

Ans: B

5. Output element displays
A. Raw signal
B. Conditioned signal
C. Final measurement
D. Noise

Ans: C

6. Which is NOT a functional element?
A. Sensing element
B. Signal processor
C. Power generator
D. Data presentation

Ans: C

7. In a thermometer, mercury acts as
A. Output element
B. Signal processor
C. Sensing element
D. Controller

Ans: C

8. Functional elements work together to
A. Control process only
B. Measure and indicate quantity
C. Store energy
D. Reduce noise only

Ans: B

9. Instrument block diagram represents
A. Physical layout
B. Logical function
C. Mechanical design
D. Electrical wiring

Ans: B

10. The final stage of an instrument is
 A. Sensing
 B. Transduction
 C. Signal conditioning
 D. Data presentation

Ans: D



# ðŸ”¹ 3. Classification of Instruments (10 MCQs)

1. Instruments are classified based on
A. Shape
B. Function and operation
C. Color
D. Cost

Ans: B

2. Absolute instruments measure quantity
A. By comparison
B. By direct deflection
C. In absolute terms
D. Using calibration

Ans: C

3. Secondary instruments require
A. No calibration
B. Calibration with standards
C. No reference
D. No scale

Ans: B

4. Indicating instruments show
A. Continuous record
B. Instantaneous value
C. Control action
D. Stored data

Ans: B

5. Recording instruments provide
A. Instant value
B. Permanent record
C. Control signal
D. Digital output only

Ans: B

6. Integrating instruments measure
A. Rate
B. Total quantity over time
C. Instantaneous value
D. Error

Ans: B

7. Analog instruments give output in
A. Binary form
B. Discrete values
C. Continuous form
D. Digital pulses

Ans: C

8. Digital instruments provide output in
A. Continuous form
B. Analog voltage
C. Discrete numbers
D. Mechanical motion

Ans: C

9. Mechanical instruments mainly use
A. Electrical signal
B. Pneumatic signal
C. Mechanical movement
D. Optical signal

Ans: C

10. Electrical instruments are preferred due to
 A. Larger size
 B. Higher accuracy and remote indication
 C. Higher cost
 D. Mechanical wear

Ans: B



# ðŸ”¹ 4. Performance Characteristics â€“ Static & Dynamic (10 MCQs)

1. Static characteristics relate to
A. Time-varying input
B. Steady input
C. Frequency response
D. Transient state

Ans: B

2. Accuracy refers to
A. Repeatability
B. Closeness to true value
C. Sensitivity
D. Resolution

Ans: B

3. Precision indicates
A. Correctness
B. Consistency
C. Error
D. Drift

Ans: B

4. Sensitivity is defined as
A. Output/input
B. Input/output
C. Error/output
D. Time/output

Ans: A

5. Resolution is the
A. Maximum value
B. Minimum detectable change
C. Response speed
D. Error

Ans: B

6. Drift is
A. Sudden change
B. Gradual change in output
C. Random error
D. Noise

Ans: B

7. Dynamic characteristics apply when
A. Input is constant
B. Input changes with time
C. Output is steady
D. Instrument is idle

Ans: B

8. Time constant represents
A. Speed of response
B. Accuracy
C. Sensitivity
D. Precision

Ans: A

9. Dynamic error occurs due to
A. Calibration
B. Lag in response
C. Sensitivity
D. Resolution

Ans: B

10. First-order instruments include
 A. Thermometer
 B. Tachometer
 C. Oscilloscope
 D. Ammeter

Ans: A


# ðŸ”¹ 5. Temperature Measurement â€“ Electrical & Non-Electrical, Contact & Non-Contact (10 MCQs)

1. Temperature is a measure of
A. Heat content
B. Molecular kinetic energy
C. Internal energy
D. Enthalpy

Ans: B

2. Which is a contact type temperature sensor?
A. Infrared thermometer
B. Optical pyrometer
C. Thermocouple
D. Radiation pyrometer

Ans: C

3. Non-contact temperature measurement is based on
A. Conduction
B. Convection
C. Radiation
D. Resistance

Ans: C

4. Thermocouple works on the principle of
A. Hall effect
B. Seebeck effect
C. Joule effect
D. Thomson effect

Ans: B

5. RTD measures temperature by change in
A. Capacitance
B. Inductance
C. Resistance
D. Voltage

Ans: C

6. Platinum is used in RTD because of
A. High conductivity
B. Linear resistanceâ€“temperature relation
C. Low melting point
D. Low cost

Ans: B

7. Thermistor has
A. Positive temperature coefficient
B. Negative temperature coefficient
C. Zero temperature coefficient
D. Constant resistance

Ans: B

8. Optical pyrometer is suitable for
A. Low temperature measurement
B. Contact measurement
C. Very high temperatures
D. Liquid temperatures only

Ans: C

9. Electrical temperature measurement offers
A. Low accuracy
B. Remote indication
C. Large error
D. Slow response

Ans: B

10. Mercury thermometer is an example of
 A. Electrical sensor
 B. Non-contact sensor
 C. Mechanical contact sensor
 D. Radiation sensor

Ans: C



# ðŸ”¹ 6. Pressure Measurement â€“ Manometers (10 MCQs)

1. Pressure is defined as
A. Force Ã— area
B. Force / area
C. Mass Ã— acceleration
D. Energy / volume

Ans: B

2. U-tube manometer measures pressure based on
A. Elastic deformation
B. Fluid column height
C. Electrical resistance
D. Thermal expansion

Ans: B

3. Well type manometer is used to measure
A. Very high pressure
B. Small pressure difference
C. Absolute pressure
D. Vacuum pressure

Ans: B

4. Inclined manometer is preferred for
A. Large pressure
B. Accurate low pressure measurement
C. Atmospheric pressure
D. Gas density

Ans: B

5. Manometer fluid should have
A. Low density
B. High vapor pressure
C. Known density
D. High viscosity

Ans: C

6. Mercury is commonly used because
A. It wets glass
B. High density
C. Low density
D. High viscosity

Ans: B

7. Prandtl manometer is used for measuring
A. Static pressure
B. Dynamic pressure
C. Velocity of flow
D. Density

Ans: C

8. Air type micromanometer is suitable for
A. High pressure
B. Low pressure difference
C. Absolute pressure
D. Vacuum only

Ans: B

9. Manometers are not suitable for
A. Steady pressure
B. Pulsating pressure
C. Low pressure
D. Differential pressure

Ans: B

10. Accuracy of manometer depends mainly on
 A. Length of tube
 B. Density of manometric fluid
 C. Material of tube
 D. Diameter of tube

Ans: B



# ðŸ”¹ 7. Atmospheric & Low-Pressure Measurement (10 MCQs)

1. Barometer measures
A. Gauge pressure
B. Absolute pressure
C. Differential pressure
D. Vacuum

Ans: B

2. Atmospheric pressure is measured using
A. Bourdon gauge
B. Manometer
C. Barometer
D. Pirani gauge

Ans: C

3. Standard atmospheric pressure is
A. 760 mm Hg
B. 100 mm Hg
C. 1 mm Hg
D. 10 mm Hg

Ans: A

4. Pirani gauge works on the principle of
A. Ionization
B. Thermal conductivity
C. Elastic deformation
D. Radiation

Ans: B

5. Pirani gauge is suitable for measuring
A. High pressure
B. Medium pressure
C. Low pressure
D. Atmospheric pressure

Ans: C

6. McLeod gauge is used to measure
A. Very high pressure
B. Vacuum
C. Atmospheric pressure
D. Liquid pressure

Ans: B

7. McLeod gauge is based on
A. Boyleâ€™s law
B. Charlesâ€™ law
C. Daltonâ€™s law
D. Grahamâ€™s law

Ans: A

8. Thermal conductivity gauge measures pressure by change in
A. Resistance
B. Density
C. Heat loss
D. Voltage

Ans: C

9. Pirani gauge cannot be used for
A. Air
B. Nitrogen
C. Condensable vapors
D. Inert gases

Ans: C

10. Barometer reading decreases with
 A. Increase in altitude
 B. Decrease in altitude
 C. Increase in density
 D. Increase in gravity

Ans: A



# ðŸ”¹ 8. Electricalâ€“Mechanical Transducers (10 MCQs)

1. Transducer converts
A. Mechanical energy to heat
B. Physical quantity to electrical signal
C. Electrical energy to mechanical
D. Chemical energy to heat

Ans: B

2. Strain gauge works on change in
A. Capacitance
B. Inductance
C. Resistance
D. Voltage

Ans: C

3. LVDT is used to measure
A. Pressure
B. Displacement
C. Temperature
D. Flow

Ans: B

4. LVDT output is
A. DC voltage
B. AC voltage
C. Resistance
D. Frequency

Ans: B

5. Piezoelectric transducer is suitable for
A. Static measurement
B. Dynamic measurement
C. Low temperature
D. DC signals

Ans: B

6. Piezoelectric effect is observed in
A. Metals
B. Plastics
C. Crystals
D. Liquids

Ans: C

7. Inductive transducers are sensitive to
A. Magnetic field
B. Temperature
C. Pressure
D. Humidity

Ans: A

8. Capacitive transducers measure change in
A. Resistance
B. Voltage
C. Capacitance
D. Current

Ans: C

9. Electrical transducers are preferred due to
A. Mechanical simplicity
B. Remote measurement capability
C. Low accuracy
D. High wear

Ans: B

10. Transducer sensitivity is defined as
 A. Input/output
 B. Output/input
 C. Error/input
 D. Resolution/input

Ans: B


# ðŸ”¹ 9. Density Measurement Methods (10 MCQs)

1. Density is defined as
A. Mass Ã— volume
B. Mass / volume
C. Volume / mass
D. Weight Ã— volume

Ans: B

2. Constant volume hydrometer measures density by
A. Weight measurement
B. Buoyancy principle
C. Pressure difference
D. Electrical resistance

Ans: B

3. In constant volume hydrometer, density is proportional to
A. Immersed depth
B. Weight added
C. Temperature
D. Volume displaced

Ans: B

4. Air pressure balance method measures density based on
A. Hydrostatic pressure
B. Buoyant force
C. Equal pressure condition
D. Viscous force

Ans: C

5. Gas density detector works on the principle of
A. Thermal conductivity
B. Optical absorption
C. Electrical capacitance
D. Magnetic effect

Ans: A

6. Density of gas affects its
A. Temperature
B. Thermal conductivity
C. Viscosity only
D. Color

Ans: B

7. Specific gravity is the ratio of
A. Density to volume
B. Density to mass
C. Density of substance to density of water
D. Weight to volume

Ans: C

8. Gas specific gravity measuring system compares density of gas with
A. Vacuum
B. Air
C. Water
D. Nitrogen

Ans: B

9. Density measurement is independent of
A. Pressure
B. Temperature
C. Composition
D. Mass

Ans: D

10. Hydrometer readings are corrected mainly for
 A. Pressure
 B. Temperature
 C. Humidity
 D. Velocity

Ans: B



# ðŸ”¹ 10. Flow Measurement â€“ Basics (Liquid & Gas). (10 MCQs)

1. Flow rate is defined as
A. Mass per unit time
B. Volume per unit time
C. Velocity per unit time
D. Pressure per unit time

Ans: B

2. Mass flow rate is expressed as
A. kg/s
B. mÂ³/s
C. N/s
D. J/s

Ans: A

3. Volumetric flow rate depends on
A. Density
B. Temperature and pressure
C. Mass only
D. Gravity

Ans: B

4. Gas flow measurement is more sensitive to
A. Temperature
B. Pressure
C. Density
D. All of the above

Ans: D

5. Liquid flow measurement is generally
A. Compressible
B. Incompressible
C. Highly elastic
D. Unstable

Ans: B

6. Flow measurement devices work based on
A. Energy conservation
B. Bernoulliâ€™s principle
C. Momentum change
D. All of the above

Ans: D

7. Differential pressure flow meters measure
A. Velocity directly
B. Pressure difference
C. Mass directly
D. Density

Ans: B

8. Flow rate increases with
A. Increase in viscosity
B. Increase in pressure difference
C. Decrease in pipe diameter
D. Increase in friction

Ans: B

9. Gas flow meters require correction for
A. Pressure and temperature
B. Viscosity only
C. Pipe length
D. Surface roughness

Ans: A

10. Primary element in flow measurement is
 A. Sensor
 B. Flow obstruction
 C. Amplifier
 D. Indicator

Ans: B



# ðŸ”¹ 11. Liquid & Gas Flow Measurement Methods (10 MCQs)

1. Orifice meter measures flow by
A. Area reduction
B. Velocity increase
C. Pressure drop
D. All of the above

Ans: D

2. Venturi meter has advantage of
A. High pressure loss
B. Low pressure loss
C. Simple construction
D. Low accuracy

Ans: B

3. Pitot tube measures
A. Static pressure
B. Dynamic pressure
C. Velocity
D. Density

Ans: C

4. Rotameter is a
A. Differential pressure meter
B. Variable area flow meter
C. Positive displacement meter
D. Turbine meter

Ans: B

5. Turbine flow meter output is proportional to
A. Pressure
B. Temperature
C. Flow velocity
D. Density

Ans: C

6. Strain gauge flow meter measures flow by
A. Heat transfer
B. Force on obstruction
C. Pressure difference
D. Viscosity

Ans: B

7. Mass flow meter measures
A. Volume
B. Density
C. Mass directly
D. Velocity

Ans: C

8. Coriolis mass flow meter works on
A. Bernoulli principle
B. Newtonâ€™s law
C. Coriolis force
D. Archimedes principle

Ans: C

9. Gas flow measurement accuracy improves with
A. Lower pressure
B. Higher density
C. Stable temperature
D. Smaller pipe

Ans: C

10. Flow meters for viscous fluids should have
 A. Small diameter
 B. Large pressure drop
 C. Minimal obstruction
 D. High velocity

Ans: C



# ðŸ”¹ 12. Measurement of Flow of Dry Materials (10 MCQs)

1. Dry material flow includes
A. Liquids
B. Gases
C. Solids in bulk
D. Slurries

Ans: C

2. Weigh belt feeder measures flow by
A. Volume
B. Weight
C. Density
D. Pressure

Ans: B

3. Screw feeder is suitable for
A. Gas flow
B. Liquid flow
C. Powder flow
D. Vapor flow

Ans: C

4. Impact flow meter works based on
A. Momentum change
B. Heat transfer
C. Pressure difference
D. Viscosity

Ans: A

5. Rotary valve is used for
A. Measuring only
B. Flow control of solids
C. Liquid flow
D. Gas measurement

Ans: B

6. Pneumatic conveying flow depends on
A. Particle size
B. Gas velocity
C. Density
D. All of the above

Ans: D

7. Mass flow of solids is usually expressed in
A. mÂ³/s
B. kg/s
C. N/s
D. Pa

Ans: B

8. Dry material flow measurement is difficult due to
A. Compressibility
B. Irregular shape
C. High viscosity
D. Temperature

Ans: B

9. Hopper flow is affected by
A. Angle of repose
B. Particle size
C. Moisture content
D. All of the above

Ans: D

10. Load cell is used in
 A. Gas flow
 B. Liquid flow
 C. Solid flow measurement
 D. Temperature measurement

Ans: C


# ðŸ”¹ 13. Thermal Analysis â€“ DTA & TGA (10 MCQs)

1. Thermal analysis involves study of
A. Electrical properties
B. Chemical composition
C. Physical properties as a function of temperature
D. Optical properties

Ans: C

2. Differential Thermal Analysis (DTA). measures
A. Weight change
B. Heat flow difference
C. Electrical conductivity
D. Mass flow

Ans: B

3. Thermogravimetric analysis (TGA). measures
A. Heat evolved
B. Temperature
C. Weight change
D. Volume change

Ans: C

4. DTA curve shows peaks due to
A. Weight loss
B. Phase change or reaction
C. Electrical change
D. Pressure change

Ans: B

5. TGA is useful in studying
A. Melting point
B. Decomposition and moisture content
C. Density
D. pH

Ans: B

6. Endothermic reaction in DTA gives
A. Upward peak
B. Downward peak
C. Straight line
D. No peak

Ans: A

7. TGA is commonly used for
A. Gas analysis
B. Solid analysis
C. Liquid flow
D. Humidity

Ans: B

8. Heating rate affects
A. TGA curve
B. DTA peak position
C. Both A and B
D. Neither A nor B

Ans: C

9. Thermal analysis is carried out under
A. Constant pressure
B. Controlled atmosphere
C. Vacuum only
D. Open air only

Ans: B

10. Combined DTAâ€“TGA gives information about
 A. Weight only
 B. Heat only
 C. Both thermal and mass changes
 D. Density

Ans: C



# ðŸ”¹ 14. Conductometric Analysis (10 MCQs)

1. Conductometric analysis is based on measurement of
A. Voltage
B. Resistance
C. Conductance
D. Capacitance

Ans: C

2. Conductance depends on
A. Temperature
B. Concentration
C. Nature of ions
D. All of the above

Ans: D

3. Conductometric titration detects end point by
A. Color change
B. pH change
C. Change in conductance
D. Temperature change

Ans: C

4. Conductometric method is useful for
A. Colored solutions
B. Turbid solutions
C. Both A and B
D. Only clear solutions

Ans: C

5. Strong electrolyte shows
A. High conductance
B. Low conductance
C. Zero conductance
D. Constant conductance

Ans: A

6. Conductivity of solution increases with
A. Decrease in temperature
B. Increase in viscosity
C. Increase in ionic mobility
D. Decrease in ions

Ans: C

7. Conductometric titration curve shows
A. Single straight line
B. V-shaped curve
C. No change
D. Random pattern

Ans: B

8. Cell constant is required to
A. Measure temperature
B. Convert resistance to conductance
C. Convert conductance to conductivity
D. Measure pH

Ans: C

9. Conductometric analysis avoids
A. Indicators
B. Electrodes
C. Solutions
D. Calibration

Ans: A

10. Conductometric method is preferred when
 A. Reaction is slow
 B. End point is sharp
 C. Indicator is unsuitable
 D. Solution is dilute

Ans: C



# ðŸ”¹ 15. Chromatography & Applications (10 MCQs)

1. Chromatography separates components based on
A. Density
B. Molecular weight
C. Distribution between phases
D. Color

Ans: C

2. Stationary phase in paper chromatography is
A. Paper
B. Water
C. Solvent
D. Silica gel

Ans: B

3. Mobile phase in chromatography is
A. Solid
B. Liquid or gas
C. Paper
D. Adsorbent

Ans: B

4. Rf value is defined as
A. Distance moved by solute / distance moved by solvent front
B. Solute concentration
C. Retention time
D. Flow rate

Ans: A

5. Gas chromatography uses
A. Liquid mobile phase
B. Solid mobile phase
C. Gas mobile phase
D. Gel mobile phase

Ans: C

6. Column chromatography stationary phase is usually
A. Water
B. Silica or alumina
C. Paper
D. Gas

Ans: B

7. Chromatography is widely used in
A. Structural design
B. Environmental analysis
C. Concrete testing
D. Surveying

Ans: B

8. Retention time in chromatography depends on
A. Temperature
B. Nature of stationary phase
C. Flow rate
D. All of the above

Ans: D

9. Chromatography is used for
A. Qualitative analysis only
B. Quantitative analysis only
C. Both qualitative and quantitative analysis
D. Temperature measurement

Ans: C

10. Detector in gas chromatography converts
 A. Gas to liquid
 B. Chemical signal to electrical signal
 C. Pressure to flow
 D. Heat to mass

Ans: B


## ðŸ”¹ 16. pH Measurement & Control (10 MCQs)

1. pH is defined as
A. âˆ’log[Hâº]
B. log[Hâº]
C. âˆ’log[OHâ»]
D. log[OHâ»]

Ans: A

2. pH scale ranges approximately from
A. 0 to 7
B. 1 to 10
C. 0 to 14
D. âˆ’1 to 1

Ans: C

3. Glass electrode is sensitive to
A. OHâ» ions
B. Hâº ions
C. Naâº ions
D. Clâ» ions

Ans: B

4. Reference electrode commonly used in pH measurement is
A. Hydrogen electrode
B. Zinc electrode
C. Calomel electrode
D. Copper electrode

Ans: C

5. pH meter measures
A. Current
B. Resistance
C. EMF
D. Capacitance

Ans: C

6. pH control in industries is important for
A. Product quality
B. Corrosion prevention
C. Process efficiency
D. All of the above

Ans: D

7. Temperature affects pH measurement by changing
A. Electrode potential
B. Resistance only
C. Color
D. Density

Ans: A

8. Buffer solution is used to
A. Increase pH
B. Decrease pH
C. Maintain constant pH
D. Neutralize acid

Ans: C

9. Acidic solution has pH
A. >7
B. =7
C. <7
D. =0

Ans: C

10. pH measurement is widely used in
 A. Structural engineering
 B. Water treatment
 C. Surveying
 D. Transportation

Ans: B



## ðŸ”¹ 17. Temperature Control Systems (10 MCQs)

1. Temperature control system maintains
A. Pressure
B. Flow
C. Desired temperature
D. Density

Ans: C

2. Basic components of control system include
A. Sensor, controller, actuator
B. Pump, valve, tank
C. Motor, gear, shaft
D. Beam, slab, column

Ans: A

3. Controller output is used to
A. Measure temperature
B. Adjust control element
C. Display temperature
D. Store data

Ans: B

4. ONâ€“OFF controller causes
A. Smooth control
B. Continuous variation
C. Oscillation around set point
D. No control

Ans: C

5. PID controller stands for
A. Pressureâ€“Integralâ€“Derivative
B. Proportionalâ€“Integralâ€“Derivative
C. Powerâ€“Inputâ€“Derivative
D. Processâ€“Inputâ€“Drive

Ans: B

6. Temperature sensor in control loop may be
A. Thermocouple
B. RTD
C. Thermistor
D. All of the above

Ans: D

7. Set point is
A. Measured value
B. Desired value
C. Output value
D. Error

Ans: B

8. Error signal equals
A. Output âˆ’ input
B. Set point âˆ’ measured value
C. Input âˆ’ output
D. Gain Ã— input

Ans: B

9. Closed loop control is preferred because it
A. Has no feedback
B. Is unstable
C. Is more accurate
D. Is simpler

Ans: C

10. Temperature control is essential in
 A. Heat exchangers
 B. Reactors
 C. Distillation columns
 D. All of the above

Ans: D



## ðŸ”¹ 18. Heat Exchangers, Distillation Columns & Reaction Systems (10 MCQs)

1. Heat exchanger is used to
A. Generate heat
B. Exchange heat between fluids
C. Store heat
D. Destroy heat

Ans: B

2. Common type of heat exchanger is
A. Shell and tube
B. Plate
C. Double pipe
D. All of the above

Ans: D

3. Distillation is based on difference in
A. Density
B. Viscosity
C. Boiling point
D. Surface tension

Ans: C

4. Distillation column has
A. Reboiler and condenser
B. Pump only
C. Heater only
D. Cooler only

Ans: A

5. Reaction system converts
A. Energy to work
B. Reactants to products
C. Heat to pressure
D. Flow to density

Ans: B

6. Temperature control in reactor is important to
A. Improve selectivity
B. Prevent runaway reactions
C. Maintain yield
D. All of the above

Ans: D

7. Countercurrent flow in heat exchanger gives
A. Lower efficiency
B. Higher efficiency
C. Same efficiency
D. No heat transfer

Ans: B

8. Packed column uses
A. Trays
B. Packing material
C. Baffles
D. Coils

Ans: B

9. Reflux ratio affects
A. Column height
B. Separation efficiency
C. Feed rate
D. Pressure only

Ans: B

10. Control variables in reactors include
 A. Temperature
 B. Pressure
 C. Concentration
 D. All of the above

Ans: D



## ðŸ”¹ 19. Moisture Content & Humidity Measurement (10 MCQs)

1. Moisture content refers to
A. Dryness of air
B. Amount of water present
C. Temperature of air
D. Density of air

Ans: B

2. Humidity is the measure of
A. Water vapor in air
B. Oxygen content
C. COâ‚‚ content
D. Pressure

Ans: A

3. Absolute humidity is
A. Mass of water vapor per unit volume
B. Ratio of vapor pressures
C. Relative moisture
D. Dew point

Ans: A

4. Relative humidity is defined as
A. Actual vapor pressure / saturation vapor pressure
B. Mass / volume
C. Pressure Ã— temperature
D. Density ratio

Ans: A

5. Thermal drying method determines moisture by
A. Heating and weight loss
B. Cooling
C. Compression
D. Radiation

Ans: A

6. Hygrometer measures
A. Pressure
B. Temperature
C. Humidity
D. Density

Ans: C

7. Psychrometer uses
A. One thermometer
B. Wet and dry bulb thermometers
C. Pressure gauge
D. Flow meter

Ans: B

8. Dew point apparatus measures
A. Moisture content
B. Dew point temperature
C. Absolute humidity
D. Pressure

Ans: B

9. High relative humidity indicates
A. Dry air
B. Moist air
C. Cold air only
D. High pressure

Ans: B

10. Humidity measurement is important in
 A. HVAC systems
 B. Food storage
 C. Process industries
 D. All of the above

Ans: D



## ðŸ”¹ 20. Spectroscopic, X-ray & Gas Analysis Techniques (10 MCQs)

1. Spectroscopic analysis is based on interaction of matter with
A. Heat
B. Radiation
C. Pressure
D. Electricity

Ans: B

2. Absorption spectroscopy measures
A. Emitted radiation
B. Absorbed radiation
C. Scattered radiation
D. Reflected radiation

Ans: B

3. Emission spectroscopy analyzes
A. Excited atoms
B. Ground state atoms
C. Molecules only
D. Ions only

Ans: A

4. Mass spectrometer separates ions based on
A. Density
B. Charge-to-mass ratio
C. Temperature
D. Pressure

Ans: B

5. X-ray diffraction is used for
A. Liquid analysis
B. Gas analysis
C. Crystal structure analysis
D. pH measurement

Ans: C

6. Braggâ€™s law relates
A. Energy and mass
B. Wavelength and angle
C. Pressure and volume
D. Temperature and entropy

Ans: B

7. Thermal conductivity gas analyzer works on difference in
A. Density
B. Viscosity
C. Thermal conductivity
D. Color

Ans: C

8. Polarography is an electrochemical method based on
A. Optical absorption
B. Currentâ€“voltage relationship
C. Heat flow
D. Gas diffusion

Ans: B

9. Chromatography is useful for
A. Separation
B. Identification
C. Quantification
D. All of the above

Ans: D

10. Gas analysis is important for
 A. Environmental monitoring
 B. Process control
 C. Safety
 D. All of the above

Ans: D

ðŸ”¹ Pressure Measurement â€“ Manometers (10 MCQs)

1. Pressure is defined as
A. Force Ã— area
B. Force / area
C. Energy per unit volume
D. Mass Ã— acceleration

Ans: B

1. U-tube manometer measures pressure based on
A. Elastic deformation
B. Electrical resistance
C. Height difference of manometric fluid
D. Thermal expansion

Ans: C

1. In a U-tube manometer, higher pressure side corresponds to
A. Higher liquid level
B. Lower liquid level
C. Same liquid level
D. No liquid movement

Ans: B

1. Well-type manometer is mainly used for
A. Very high pressures
B. Large pressure differences
C. Small pressure differences
D. Atmospheric pressure

Ans: C

1. Advantage of inclined manometer over vertical manometer is
A. Compact size
B. Lower cost
C. Greater sensitivity for small pressure differences
D. Ability to measure high pressure

Ans: C

1. Inclined manometer increases sensitivity by
A. Increasing density of liquid
B. Increasing cross-section
C. Increasing effective length of fluid column
D. Using vacuum

Ans: C

1. Prandtl manometer is mainly used to measure
A. Static pressure
B. Absolute pressure
C. Fluid velocity
D. Atmospheric pressure

Ans: C

1. Air-type micromanometer is preferred because it
A. Uses mercury
B. Has high inertia
C. Can measure extremely small pressure differences
D. Measures vacuum only

Ans: C

1. Micromanometers are generally used for measuring pressure of the order of
A. kPa
B. MPa
C. Very low mm of water column
D. Atmospheric pressure

Ans: C

1. Which of the following is a limitation of liquid manometers?
A. Simple construction
B. High accuracy
C. Not suitable for fluctuating pressures
D. No calibration required

Ans: C

ðŸ”¹ Atmospheric & Low-Pressure Measurement (10 MCQs)

1. Barometer is used to measure
A. Gauge pressure
B. Differential pressure
C. Absolute atmospheric pressure
D. Vacuum pressure

Ans: C

1. Standard atmospheric pressure at sea level is approximately
A. 760 mm of Hg
B. 101.3 mm of Hg
C. 10 mm of Hg
D. 1 mm of Hg

Ans: A

1. Barometer works on the principle of balance between
A. Atmospheric pressure and vapor pressure
B. Liquid pressure and gravity
C. Atmospheric pressure and weight of liquid column
D. Density and volume

Ans: C

1. Atmospheric pressure measured by barometer decreases with
A. Decrease in altitude
B. Increase in altitude
C. Increase in temperature
D. Increase in density

Ans: B

1. Pirani gauge measures low pressure based on variation of
A. Ionization current
B. Electrical resistance
C. Thermal conductivity of gas
D. Gas viscosity

Ans: C

1. Pirani gauge is suitable for measuring pressure in the range of
A. Atmospheric pressure
B. High pressure
C. Low pressure (vacuum)
D. Very high pressure

Ans: C

1. Major limitation of Pirani gauge is that it
A. Is expensive
B. Depends on gas composition
C. Cannot measure low pressure
D. Requires liquid column

Ans: B

1. McLeod gauge works on the principle of
A. Boyleâ€™s law
B. Charlesâ€™ law
C. Daltonâ€™s law
D. Grahamâ€™s law

Ans: A

1. McLeod gauge is NOT suitable for measuring pressure of
A. Non-condensable gases
B. Condensable vapors
C. Low pressure gases
D. Vacuum

Ans: B

1. Thermal conductivity gauge differs from Pirani gauge mainly in
A. Operating pressure range
B. Use of electrical resistance
C. Sensitivity and construction
D. Measurement principle

Ans: C

ðŸ”¹ Electricalâ€“Mechanical Transducers & Density Measurement (10 MCQs)

1. An electricalâ€“mechanical transducer converts
A. Electrical energy into heat
B. Mechanical quantity into electrical signal
C. Chemical energy into electrical energy
D. Thermal energy into mechanical energy

Ans: B

1. Strain gauge works on the principle of change in
A. Capacitance
B. Inductance
C. Electrical resistance
D. Magnetic flux

Ans: C

1. LVDT is commonly used for measuring
A. Temperature
B. Pressure
C. Linear displacement
D. Flow rate

Ans: C

1. Piezoelectric transducers are best suited for
A. Static measurements
B. Dynamic measurements
C. DC signals
D. Low-frequency signals

Ans: B

1. Constant volume hydrometer measures density by observing change in
A. Immersed length
B. Volume displacement
C. Weight required to maintain constant volume
D. Pressure difference

Ans: C

1. Constant volume hydrometer operates based on
A. Pascalâ€™s law
B. Bernoulliâ€™s principle
C. Archimedesâ€™ principle
D. Boyleâ€™s law

Ans: C

1. Air pressure balance method measures density by balancing
A. Weight of liquid columns
B. Buoyant forces
C. Pressure due to gas columns
D. Electrical signals

Ans: C

1. Gas density detector generally works on the principle of
A. Gas viscosity
B. Gas thermal conductivity
C. Gas pressure
D. Gas velocity

Ans: B

1. Gas specific gravity measuring system compares density of gas with
A. Vacuum
B. Nitrogen
C. Air
D. Water vapor

Ans: C

1. Density measurement using gas specific gravity system is important mainly in
A. Structural engineering
B. Process control industries
C. Surveying
D. Transportation engineering

Ans: B

ðŸ”¹ Flow Measurement Methods (10 MCQs)

1. Direct volume measurement of flow involves measuring
A. Velocity of fluid
B. Pressure difference
C. Volume collected per unit time
D. Mass flow rate directly

Ans: C

1. Direct volume measurement is most suitable for
A. High flow rates
B. Steady laboratory flow
C. Highly fluctuating flow
D. Gas flow

Ans: B

1. Open channel flow refers to flow where
A. Flow is under pressure
B. Entire conduit is filled
C. Free surface is exposed to atmosphere
D. Flow is in vacuum

Ans: C

1. Common open channel flow measuring devices include
A. Venturi meter and orifice
B. Weirs and flumes
C. Pitot tube and rotameter
D. Turbine meter and LVDT

Ans: B

1. Discharge over a rectangular weir mainly depends on
A. Width only
B. Head of liquid
C. Density of fluid
D. Viscosity only

Ans: B

1. Turbine type flow meter measures flow rate based on
A. Pressure drop
B. Heat transfer
C. Rotational speed of turbine
D. Change in resistance

Ans: C

1. Output of a turbine flow meter is generally
A. Analog voltage
B. Mechanical displacement
C. Frequency or pulse signal
D. Temperature signal

Ans: C

1. Strain gauge flow meter measures flow by detecting
A. Heat loss
B. Force exerted by fluid on obstruction
C. Change in fluid density
D. Magnetic flux variation

Ans: B

1. Mass flow meter directly measures
A. Volume per unit time
B. Density of fluid
C. Mass per unit time
D. Velocity of fluid

Ans: C

1. Major advantage of mass flow meter is that it is
A. Independent of temperature and pressure
B. Cheap and simple
C. Requires no calibration
D. Suitable only for liquids

Ans: A

ðŸ”¹ Moisture, Humidity & pH Measurement (10 MCQs)

1. Moisture content of a material is determined by thermal drying through
A. Cooling and weighing
B. Heating and measuring weight loss
C. Compressing and weighing
D. Chemical reaction

Ans: B

1. Thermal drying method determines moisture content by
A. Volume reduction
B. Density change
C. Loss in mass due to evaporation of moisture
D. Pressure difference

Ans: C

1. Moisture content is usually expressed as
A. Weight of dry material / total weight
B. Weight of moisture / weight of dry material
C. Volume of moisture / volume of solid
D. Pressure of moisture / pressure of air

Ans: B

1. 1. Humidity is defined as the measure of
A. Water content in solids
B. Moisture present in air
C. Density of air
D. Pressure of air

Ans: B

1. Hygrometer is an instrument used to measure
A. Temperature
B. Pressure
C. Humidity
D. Moisture content of solids

Ans: C

1. Psychrometer consists of
A. One thermometer
B. Wet bulb and dry bulb thermometers
C. Pressure gauge
D. Flow meter

Ans: B

1. Relative humidity is calculated using
A. Wet bulb temperature only
B. Dry bulb temperature only
C. Difference between wet and dry bulb temperatures
D. Atmospheric pressure

Ans: C

1. Dew point apparatus measures
A. Absolute humidity
B. Relative humidity directly
C. Dew point temperature
D. Moisture content of solids

Ans: C

1. In pH measurement, calomel electrode acts as
A. Indicator electrode
B. Measuring electrode
C. Reference electrode
D. Glass electrode

Ans: C

1. Calomel electrode is preferred as a reference electrode because it provides
A. Variable potential
B. High resistance
C. Stable and reproducible potential
D. High sensitivity to pH

Ans: C

ðŸ”¹ Spectroscopic & X-Ray Analysis (10 MCQs)

1. Spectroscopic analysis is based on interaction of matter with
A. Heat
B. Radiation
C. Pressure
D. Electric field

Ans: B

1. Absorption spectroscopy works on the principle of
A. Emission of radiation by excited atoms
B. Absorption of specific wavelengths by atoms or molecules
C. Scattering of light
D. Reflection of radiation

Ans: B

1. In absorption spectroscopy, concentration of analyte is related to absorbance by
A. Beerâ€“Lambert law
B. Boyleâ€™s law
C. Charlesâ€™ law
D. Raoultâ€™s law

Ans: A

1. Emission spectroscopy involves measurement of
A. Absorbed radiation
B. Reflected radiation
C. Radiation emitted by excited atoms
D. Scattered radiation

Ans: C

1. Emission spectroscopy is particularly useful for analysis of
A. Organic compounds
B. Metals and alloys
C. Polymers
D. Gases only

Ans: B

1. Mass spectrometer separates ions based on their
A. Density
B. Velocity
C. Charge-to-mass ratio
D. Energy

Ans: C

1. Major components of a mass spectrometer include
A. Ion source, mass analyzer, detector
B. Heater, condenser, pump
C. Prism, lens, screen
D. Electrode, electrolyte, salt bridge

Ans: A

1. Mass spectrometry is mainly used for
A. Crystal structure determination
B. Molecular weight determination
C. Flow measurement
D. Humidity measurement

Ans: B

1. X-ray diffraction analysis is used to study
A. Liquid composition
B. Gas composition
C. Crystal structure of solids
D. pH of solutions

Ans: C

1. X-ray diffraction is based on
A. Reflection of light
B. Absorption of radiation
C. Braggâ€™s law
D. Beerâ€“Lambert law

Ans: C


## ðŸ”¹ Gas Analysis, Polarography & Chromatography (10 MCQs)

1. Thermal conductivity gas analyzer works based on the principle that
A. All gases have same thermal conductivity
B. Thermal conductivity of gas changes with temperature only
C. Different gases have different thermal conductivities
D. Thermal conductivity depends only on pressure

Ans: C



2. In thermal conductivity gas analysis, the reference gas commonly used is
A. Oxygen
B. Nitrogen
C. Air
D. Hydrogen

Ans: C



3. Change in thermal conductivity of gas is detected by change in
A. Voltage
B. Pressure
C. Temperature of heated element
D. Flow velocity

Ans: C



4. Thermal conductivity gas analyzers are most suitable for
A. Trace analysis at very low concentration
B. Continuous monitoring of gas composition
C. Solid analysis
D. Liquid phase reactions

Ans: B



5. Polarography is an analytical technique based on measurement of
A. Absorbance
B. Conductance
C. Current as a function of applied voltage
D. Thermal conductivity

Ans: C



6. The working electrode used in polarography is
A. Platinum electrode
B. Glass electrode
C. Dropping mercury electrode
D. Calomel electrode

Ans: C



7. Polarography is mainly used for analysis of
A. Non-electrolytes
B. Electroactive species
C. Gases only
D. Solids only

Ans: B



8. Chromatography separates components based on difference in
A. Density
B. Molecular weight
C. Distribution between stationary and mobile phases
D. Color

Ans: C



9. In gas chromatography, the mobile phase is
A. Liquid
B. Solid
C. Gas
D. Gel

Ans: C



10. Chromatography is widely used for
 A. Separation only
 B. Qualitative analysis only
 C. Quantitative analysis only
 D. Separation, identification, and quantification

Ans: D

