Chemical Reaction Engineering: Overview of chemical reaction engineering, classification of chemical reactions, variables affecting the rate of reaction, definition of reaction rate, kinetics of homogeneous reaction, pseudo steady state hypothesis (PSSH), searching for a mechanism, General considerations, hydrogen bromide reaction polymerisation ,steps in free radical polymerisation, evaluation of rate equation by integral and differential analysis for co.nstant volume and variable volume system. Introduction to reactor design, classification of reactors, design of single and multiple reactions , size comparison of single and multiple reactors, auto catalytic reactions, design of evaluation of laboratory reactors, Integral (fixed bed. reactor, stirred batch reactor, stirred contained solid reactor (SCSR), differentia reactors: continuous stirred tank reactor (CSTR), Laminar flow reactor, stirred through transport reactor, re,calculating transport reactor


## ðŸ”¸ A. Overview of Chemical Reaction Engineering

1. Chemical Reaction Engineering mainly deals with
A. Fluid flow behavior
B. Design and analysis of chemical reactors
C. Separation processes
D. Heat exchanger design

Ans: B



2. The primary objective of Chemical Reaction Engineering is to
A. Increase reaction temperature
B. Maximize conversion and selectivity economically
C. Reduce reaction time only
D. Increase pressure

Ans: B



3. Chemical Reaction Engineering combines principles of
A. Thermodynamics only
B. Fluid mechanics only
C. Kinetics, thermodynamics, and mass transfer
D. Solid mechanics

Ans: C



4. CRE is mainly concerned with reactions occurring in
A. Laboratory flasks only
B. Industrial reactors
C. Solid materials only
D. Biological systems only

Ans: B



## ðŸ”¸ B. Classification of Chemical Reactions

5. Based on phase, chemical reactions are classified as
A. Exothermic and endothermic
B. Reversible and irreversible
C. Homogeneous and heterogeneous
D. Elementary and non-elementary

Ans: C



6. A homogeneous reaction is one in which
A. Reactants are in different phases
B. Catalyst is present
C. Reactants and products are in the same phase
D. Reaction occurs at solid surface

Ans: C



7. A heterogeneous reaction involves
A. Only gaseous reactants
B. Only liquid reactants
C. More than one phase
D. No catalyst

Ans: C



8. Based on reversibility, reactions are classified as
A. Elementary and complex
B. Homogeneous and heterogeneous
C. Reversible and irreversible
D. Fast and slow

Ans: C



9. A reaction that proceeds only in one direction is called
A. Reversible reaction
B. Elementary reaction
C. Irreversible reaction
D. Chain reaction

Ans: C



10. An elementary reaction is one that
A. Occurs in steps
B. Has complex mechanism
C. Occurs in a single step
D. Is always slow

Ans: C



## ðŸ”¸ C. Definition of Reaction Rate (VERY IMPORTANT)

11. Rate of reaction is defined as
A. Amount of reactant consumed per unit volume
B. Change in concentration of a reactant or product per unit time
C. Conversion per unit time
D. Reaction temperature per unit time

Ans: B



12. Reaction rate is usually expressed in units of
A. mol
B. mol/L
C. mol/(LÂ·s)
D. mol/s

Ans: C



13. Reaction rate is considered positive when it is based on
A. Disappearance of products
B. Formation of reactants
C. Disappearance of reactants or formation of products
D. Temperature rise

Ans: C



14. For a reaction
[
aA \rightarrow bB
]
the rate of reaction is given by
A. âˆ’d[A]/dt
B. d[B]/dt
C. âˆ’(1/a)d[A]/dt = (1/b)d[B]/dt
D. d[A]/dt

Ans: C



## ðŸ”¸ D. Variables Affecting Rate of Reaction

15. Which of the following does NOT affect the rate of reaction?
A. Temperature
B. Concentration
C. Catalyst
D. Colour of reactants

Ans: D



16. Increase in temperature generally
A. Decreases reaction rate
B. Has no effect on reaction rate
C. Increases reaction rate
D. Stops reaction

Ans: C



17. Effect of temperature on reaction rate is explained by
A. Raoultâ€™s law
B. Arrhenius equation
C. Henryâ€™s law
D. Daltonâ€™s law

Ans: B



18. A catalyst increases reaction rate by
A. Increasing activation energy
B. Changing reaction equilibrium
C. Providing an alternate lower-energy path
D. Increasing concentration

Ans: C



19. Increasing concentration of reactants generally
A. Decreases reaction rate
B. Increases reaction rate
C. Has no effect
D. Stops reaction

Ans: B



20. Pressure mainly affects reaction rate when reactants are
A. Solids
B. Liquids
C. Gases
D. Catalysts

Ans: C


## ðŸ”¸ A. Kinetics of Homogeneous Reactions

21. A homogeneous reaction is one in which
A. Catalyst is solid
B. Reaction occurs at interface
C. All reactants are in the same phase
D. Reaction occurs only in gas phase

Ans: C



22. In homogeneous reaction kinetics, the rate depends mainly on
A. Surface area
B. Diffusion resistance
C. Concentration and temperature
D. Particle size

Ans: C



23. For homogeneous gas-phase reactions, reaction rate is usually expressed in terms of
A. Partial pressure
B. Concentration
C. Mole fraction
D. Volume

Ans: B



24. A rate law that cannot be derived directly from stoichiometry is called
A. Elementary rate law
B. Empirical rate law
C. Theoretical rate law
D. Ideal rate law

Ans: B



## ðŸ”¸ B. Pseudo Steady State Hypothesis (PSSH. â€“ VERY IMPORTANT

25. The Pseudo Steady State Hypothesis (PSSH. assumes that
A. Reactant concentration is constant
B. Intermediate concentration remains approximately constant
C. Product concentration is zero
D. Reaction is at equilibrium

Ans: B



26. PSSH is mainly applicable to
A. Stable reactants
B. Final products
C. Reactive intermediates
D. Catalysts only

Ans: C



27. According to PSSH, for an intermediate species
A. Rate of formation â‰« rate of disappearance
B. Rate of formation â‰ª rate of disappearance
C. Rate of formation â‰ˆ rate of disappearance
D. Rate of formation = 0

Ans: C



28. PSSH is most valid when
A. Intermediates accumulate
B. Intermediates are highly reactive and short-lived
C. Reaction is very slow
D. Products are unstable

Ans: B



29. PSSH simplifies kinetic analysis by
A. Eliminating rate equations
B. Reducing number of unknowns
C. Increasing number of reactions
D. Ignoring temperature effects

Ans: B



## ðŸ”¸ C. Searching for a Reaction Mechanism â€“ General Considerations

30. A reaction mechanism is a
A. Overall balanced equation
B. Set of elementary steps explaining overall reaction
C. Thermodynamic pathway
D. Energy balance equation

Ans: B



31. While proposing a reaction mechanism, it must
A. Match overall stoichiometry
B. Predict observed rate law
C. Involve elementary steps
D. Satisfy all of the above

Ans: D



32. An elementary step cannot have molecularity
A. One
B. Two
C. Three (rare)
D. Four

Ans: D



33. Molecularity refers to
A. Number of moles reacted
B. Number of species in rate law
C. Number of molecules participating in an elementary step
D. Order of reaction

Ans: C



34. Reaction order and molecularity are
A. Always equal
B. Always different
C. Equal only for elementary reactions
D. Unrelated

Ans: C



## ðŸ”¸ D. Hydrogenâ€“Bromide Reaction (CLASSIC PSC QUESTION)

35. The reaction between hydrogen and bromine to form HBr proceeds via
A. Single-step reaction
B. Ionic mechanism
C. Free-radical chain mechanism
D. Catalytic mechanism

Ans: C



36. The overall reaction for HBr formation is
A. Hâ‚‚ + Brâ‚‚ â†’ 2HBr
B. Hâ‚‚ + Br â†’ HBr
C. H + Brâ‚‚ â†’ HBr + Br
D. Br + HBr â†’ Hâ‚‚ + Brâ‚‚

Ans: A



37. The Hâ‚‚â€“Brâ‚‚ reaction exhibits non-integer reaction order mainly due to
A. Equilibrium limitation
B. Chain branching and inhibition
C. Diffusion control
D. Phase change

Ans: B



38. The HBr reaction is unusual because the rate is
A. Directly proportional to [Brâ‚‚]
B. Inversely proportional to [Brâ‚‚]Â¹áŸÂ²
C. Independent of temperature
D. Zero order

Ans: B



39. The inhibitor in the Hâ‚‚â€“Brâ‚‚ reaction is
A. Hâ‚‚
B. Brâ‚‚
C. HBr
D. Br

Ans: C



## ðŸ”¸ E. Polymerisation Reactions (Basics)

40. Polymerisation is a reaction in which
A. Small molecules break down
B. Large molecules split
C. Small monomers combine to form large molecules
D. Only gases react

Ans: C



41. Free-radical polymerisation consists of
A. Initiation only
B. Initiation and termination
C. Initiation, propagation, termination
D. Propagation only

Ans: C



42. In free-radical polymerisation, the rate-determining step is usually
A. Initiation
B. Propagation
C. Termination
D. Chain transfer

Ans: B



43. PSSH is commonly applied in polymerisation kinetics to
A. Monomers
B. Solvents
C. Free radicals
D. Polymers

Ans: C



44. Increase in initiator concentration in free-radical polymerisation generally
A. Decreases rate
B. Increases rate
C. Has no effect
D. Stops reaction

Ans: B




## ðŸ”¸ A. Steps in Free-Radical Polymerisation (VERY IMPORTANT)

45. Free-radical polymerisation proceeds through
A. Two steps
B. Three steps
C. Four steps
D. Five steps

Ans: B



46. The three basic steps in free-radical polymerisation are
A. Initiation, diffusion, termination
B. Initiation, propagation, termination
C. Adsorption, reaction, desorption
D. Mixing, reaction, separation

Ans: B



47. Initiation in free-radical polymerisation involves
A. Growth of polymer chain
B. Formation of free radicals
C. Combination of polymer chains
D. Breaking of polymer

Ans: B



48. In thermal initiation, free radicals are generated by
A. Oxidation
B. Reduction
C. Decomposition of initiator
D. Diffusion

Ans: C



49. Propagation step involves
A. Termination of radicals
B. Addition of monomer to active radical
C. Formation of initiator radicals
D. Chain transfer

Ans: B



50. Termination of free-radical polymerisation may occur by
A. Combination
B. Disproportionation
C. Both A and B
D. Initiation

Ans: C



51. The rate-determining step in free-radical polymerisation is generally
A. Initiation
B. Propagation
C. Termination
D. Chain transfer

Ans: B



52. Pseudo-steady-state hypothesis in polymerisation is applied to
A. Monomer concentration
B. Polymer concentration
C. Free-radical concentration
D. Initiator concentration

Ans: C



## ðŸ”¸ B. Rate of Free-Radical Polymerisation

53. The rate of polymerisation is proportional to
A. Initiator concentration
B. Monomer concentration
C. Square root of initiator concentration
D. Both B and C

Ans: D



54. Rate expression for free-radical polymerisation is commonly written as
A. Râ‚š âˆ [M]
B. Râ‚š âˆ [I]
C. Râ‚š âˆ [M][I]
D. Râ‚š âˆ [M]âˆš[I]

Ans: D



55. Increase in initiator concentration generally
A. Decreases polymerisation rate
B. Increases polymerisation rate
C. Has no effect
D. Stops polymerisation

Ans: B



## ðŸ”¸ C. Evaluation of Rate Equation â€“ Differential Method

56. Differential method of analysis determines reaction order by
A. Integrating rate equation
B. Plotting concentration vs time
C. Plotting log(rate. vs log(concentration)
D. Measuring final conversion only

Ans: C



57. Differential method requires
A. Accurate concentrationâ€“time data
B. Only initial concentration
C. Final conversion only
D. Equilibrium data

Ans: A



58. Major drawback of differential method is
A. Low accuracy
B. Sensitivity to experimental errors
C. Difficulty in plotting
D. Limited applicability

Ans: B



## ðŸ”¸ D. Evaluation of Rate Equation â€“ Integral Method

59. Integral method of analysis involves
A. Differentiating experimental data
B. Using integrated form of rate law
C. Measuring instantaneous rate
D. Using equilibrium constants

Ans: B



60. Integral method is preferred when
A. Data has large experimental noise
B. Concentration changes rapidly
C. Only initial rate is known
D. Reaction is heterogeneous

Ans: A



61. In integral analysis, a straight-line plot confirms
A. Reaction mechanism
B. Reaction order
C. Activation energy
D. Heat of reaction

Ans: B



## ðŸ”¸ E. Constant-Volume Systems

62. In a constant-volume batch reactor, concentration change is directly related to
A. Volume change
B. Pressure change
C. Moles reacted
D. Temperature only

Ans: C



63. For gas-phase reactions at constant volume, concentration is proportional to
A. Pressure
B. Mole fraction
C. Number of moles
D. Temperature

Ans: C



64. Integral rate expressions derived assuming constant volume are valid when
A. Volume change is negligible
B. Pressure changes significantly
C. Reaction is reversible
D. Reaction is catalysed

Ans: A



## ðŸ”¸ F. Variable-Volume Systems (VERY IMPORTANT)

65. Variable-volume systems are common in
A. Liquid-phase reactions
B. Gas-phase reactions with change in moles
C. Solid-phase reactions
D. Polymer melts only

Ans: B



66. In gas-phase reactions with variable volume, concentration depends on
A. Temperature only
B. Pressure only
C. Conversion and stoichiometry
D. Catalyst amount

Ans: C



67. For variable-volume systems, rate equations are often written in terms of
A. Concentration
B. Pressure
C. Conversion
D. Volume

Ans: C



68. Volume change in gas-phase reactions mainly occurs due to
A. Temperature variation
B. Change in number of moles during reaction
C. Catalyst deactivation
D. Heat transfer

Ans: B



69. Integral analysis for variable-volume systems is more complex because
A. Reaction is slow
B. Concentrationâ€“conversion relation is nonlinear
C. Temperature changes
D. Reaction is reversible

Ans: B



70. In CRE problems, variable-volume systems are simplified by assuming
A. Constant pressure
B. Constant temperature
C. Ideal gas behavior
D. All of the above

Ans: D



## ðŸ”¸ A. Introduction to Reactor Design

71. Reactor design primarily deals with
A. Selection of catalysts
B. Determination of reactor size and operating conditions
C. Heat exchanger design
D. Separation processes

Ans: B



72. The basic objective of reactor design is to achieve
A. Maximum temperature
B. Desired conversion with minimum cost
C. Maximum pressure
D. Zero residence time

Ans: B



73. Reactor design is based mainly on
A. Energy balance only
B. Material balance only
C. Kinetics and material balance
D. Thermodynamics only

Ans: C



74. The design equation of a reactor relates
A. Heat and work
B. Conversion and reactor volume
C. Pressure and temperature
D. Time and temperature

Ans: B



## ðŸ”¸ B. Classification of Reactors (VERY IMPORTANT)

75. Based on mode of operation, reactors are classified as
A. Ideal and non-ideal
B. Homogeneous and heterogeneous
C. Batch, semi-batch, and continuous
D. Tubular and stirred

Ans: C



76. A batch reactor is one in which
A. Reactants are continuously fed
B. Products are continuously withdrawn
C. No mass enters or leaves during reaction
D. Temperature is constant

Ans: C



77. A continuous stirred tank reactor (CSTR. is characterized by
A. Plug flow
B. Perfect mixing
C. No mixing
D. Batch operation

Ans: B



78. A plug flow reactor (PFR. assumes
A. Perfect mixing in all directions
B. No axial mixing
C. Complete back-mixing
D. Uniform composition throughout

Ans: B



79. Which reactor gives highest conversion per unit volume for an irreversible reaction of order > 0?
A. Batch reactor
B. CSTR
C. PFR
D. Semi-batch reactor

Ans: C



## ðŸ”¸ C. Design of Single Reactions

80. In reactor design for a single reaction, the rate expression is written as
A. âˆ’rA = k
B. âˆ’rA = f(concentration, temperature)
C. âˆ’rA = equilibrium constant
D. âˆ’rA = conversion only

Ans: B



81. The design equation for a batch reactor is derived from
A. Steady-state material balance
B. Energy balance
C. Unsteady-state material balance
D. Momentum balance

Ans: C



82. Space time (Ï„. is defined as
A. Reactor volume / volumetric flow rate
B. Flow rate / reactor volume
C. Conversion / rate
D. Rate Ã— volume

Ans: A



83. Space velocity is the reciprocal of
A. Reaction rate
B. Conversion
C. Space time
D. Residence time

Ans: C



## ðŸ”¸ D. Multiple Reactions (Selectivity & Yield)

84. Multiple reactions occur when
A. Only one reactant is present
B. More than one reaction occurs simultaneously
C. Reaction is reversible
D. Reaction is elementary

Ans: B



85. Selectivity in multiple reactions is defined as
A. Desired product formed per reactant fed
B. Desired product formed per undesired product
C. Total conversion
D. Reaction rate

Ans: B



86. To maximize selectivity toward desired product in parallel reactions, it is preferred to
A. Increase temperature
B. Decrease temperature
C. Increase residence time
D. Increase concentration always

Ans: B
*(assuming higher activation energy for undesired reaction)*



87. For series reactions
A â†’ B â†’ C,
to maximize B, the reactor should be
A. Large volume
B. Very small volume
C. Operated at very high conversion
D. Designed for intermediate conversion

Ans: D



## ðŸ”¸ E. Size Comparison of Single & Multiple Reactors (PSC FAVOURITE)

88. For a given conversion and irreversible reaction of order > 0, the largest reactor volume is required for
A. PFR
B. Batch reactor
C. CSTR
D. PFR in series

Ans: C



89. For first-order irreversible reactions, a PFR and batch reactor
A. Have same volume for same conversion
B. Have different volumes
C. Cannot be compared
D. Require infinite volume

Ans: A



90. For the same conversion, multiple CSTRs in series compared to a single CSTR require
A. More volume
B. Same volume
C. Less volume
D. Infinite volume

Ans: C



91. As the number of CSTRs in series increases, the system approaches the behavior of
A. Batch reactor
B. PFR
C. Semi-batch reactor
D. Fixed bed reactor

Ans: B



92. For reactions with strong concentration dependence, the most efficient reactor is
A. CSTR
B. Batch reactor
C. PFR
D. Semi-batch reactor

Ans: C



93. Multiple reactors in series are preferred over a single reactor mainly to
A. Increase pressure
B. Improve conversion efficiency
C. Reduce catalyst cost
D. Reduce temperature

Ans: B



94. Reactor size comparison is based on
A. Thermodynamics only
B. Energy balance only
C. Rateâ€“conversion relationship
D. Catalyst activity

Ans: C



## ðŸ”¸ A. Autocatalytic Reactions (VERY IMPORTANT)

95. An autocatalytic reaction is one in which
A. Catalyst is added externally
B. Product of reaction acts as a catalyst
C. Reaction rate is constant
D. Reaction occurs without activation energy

Ans: B



96. A typical autocatalytic reaction can be represented as
A. A â†’ B
B. A + B â†’ 2B
C. A â†’ B + C
D. A + C â†’ D

Ans: B



97. In autocatalytic reactions, the reaction rate is initially
A. Maximum
B. Zero or very small
C. Constant
D. Independent of concentration

Ans: B



98. The rate of an autocatalytic reaction increases because
A. Reactant concentration increases
B. Temperature increases
C. Product concentration increases
D. Pressure increases

Ans: C



99. The concentrationâ€“time curve for an autocatalytic reaction is generally
A. Linear
B. Exponential decay
C. Sigmoidal (S-shaped)
D. Horizontal

Ans: C



100. Autocatalytic reactions are commonly observed in
A. Nuclear reactions
B. Polymerisation and biochemical systems
C. Combustion only
D. Electrochemical cells

Ans: B



## ðŸ”¸ B. Design & Evaluation of Laboratory Reactors

101. Laboratory reactors are mainly used to
A. Produce chemicals commercially
B. Determine kinetic parameters
C. Separate products
D. Recover heat

Ans: B



102. While evaluating laboratory reactor data, it is essential to ensure
A. Large pressure drop
B. Uniform temperature and composition
C. High conversion
D. Long residence time

Ans: B



103. Laboratory reactors are generally designed to operate under
A. Non-ideal flow conditions
B. Controlled and well-defined conditions
C. High turbulence only
D. Adiabatic conditions only

Ans: B



## ðŸ”¸ C. Integral (Fixed-Bed. Reactor

104. An integral reactor is one in which
A. Conversion is infinitesimally small
B. Reaction rate is measured at a single point
C. Rate data is obtained over entire conversion range
D. Only outlet concentration is measured

Ans: C



105. A fixed-bed reactor is commonly used for
A. Homogeneous reactions
B. Gasâ€“solid catalytic reactions
C. Liquidâ€“liquid reactions
D. Batch reactions

Ans: B



106. In a fixed-bed reactor, the catalyst is
A. Suspended in liquid
B. Contained in a basket
C. Packed and stationary
D. Continuously removed

Ans: C



107. Fixed-bed reactors are analysed using
A. Batch reactor design equation
B. CSTR design equation
C. PFR design equation
D. Energy balance only

Ans: C



108. Pressure drop is an important consideration in fixed-bed reactors because
A. It affects conversion
B. It affects flow rate and energy consumption
C. It changes stoichiometry
D. It changes catalyst activity directly

Ans: B



## ðŸ”¸ D. Stirred Batch Reactor

109. A stirred batch reactor is characterized by
A. Continuous feed and withdrawal
B. Perfect mixing and unsteady-state operation
C. Plug flow behaviour
D. Presence of catalyst bed

Ans: B



110. Kinetic data from stirred batch reactors are obtained by measuring
A. Conversion at steady state
B. Concentration as a function of time
C. Pressure drop
D. Flow rate

Ans: B



111. Stirred batch reactors are especially suitable for
A. Fast gas-phase reactions
B. Slow reactions and kinetic studies
C. High-pressure flow systems
D. Continuous operation

Ans: B



## ðŸ”¸ E. Stirred Contained Solid Reactor (SCSR)

112. A stirred contained solid reactor (SCSR. is mainly used for
A. Homogeneous gas-phase reactions
B. Liquidâ€“solid reactions
C. Gasâ€“gas reactions
D. Polymer melt reactions

Ans: B



113. In an SCSR, the solid catalyst is
A. Free-flowing in liquid
B. Dissolved in liquid
C. Contained in a basket or cage
D. Fixed as a packed bed

Ans: C



114. Major advantage of SCSR is
A. Easy separation of solid catalyst
B. High pressure operation
C. Plug flow behaviour
D. Continuous catalyst regeneration

Ans: A



115. Reaction rate in SCSR is evaluated by
A. Measuring pressure drop
B. Measuring change in concentration of liquid with time
C. Measuring catalyst weight loss
D. Measuring gas flow rate

Ans: B



116. SCSR is preferred when
A. Catalyst particles are fragile
B. Mass transfer resistance is dominant
C. Catalyst separation is difficult
D. Reaction is homogeneous

Ans: C



## ðŸ”¸ F. Comparative & Conceptual Questions (PSC-Type)

117. Compared to differential reactors, integral reactors
A. Give local rate data
B. Give average rate data over conversion range
C. Cannot be used for kinetics
D. Require negligible conversion

Ans: B



118. Autocatalytic reactions are difficult to study in laboratory reactors mainly because
A. Rate is independent of concentration
B. Catalyst deactivates instantly
C. Reaction rate changes significantly with conversion
D. Temperature remains constant

Ans: C


## ðŸ”¸ A. Differential Reactors â€“ Fundamentals

119. A differential reactor is operated such that
A. Conversion is very high
B. Conversion is very low
C. Reaction reaches equilibrium
D. Residence time is infinite

Ans: B



120. The main purpose of using a differential reactor is to
A. Maximize conversion
B. Minimize reactor volume
C. Measure intrinsic reaction rate
D. Improve selectivity

Ans: C



121. In a differential reactor, the rate of reaction is assumed to be
A. Constant throughout
B. Measured at outlet only
C. Same as inlet rate
D. Essentially uniform within reactor

Ans: D



122. Differential reactors are preferred when
A. Conversion is high
B. Reaction is fast
C. Kinetic data is required
D. Heat effects are dominant

Ans: C



## ðŸ”¸ B. CSTR as a Differential Reactor

123. A CSTR behaves as a differential reactor when
A. Conversion is high
B. Reactor volume is very large
C. Residence time is very small
D. Mixing is incomplete

Ans: C



124. In a differential CSTR, the rate of reaction is evaluated using
A. Inlet concentration
B. Outlet concentration
C. Average concentration
D. Equilibrium concentration

Ans: B



125. Material balance for a differential CSTR reduces to
A. F_A0 âˆ’ F_A + r_AV = 0
B. âˆ’r_A = (F_A0 âˆ’ F_A)/V
C. âˆ’r_A = (F_A âˆ’ F_A0)/V
D. âˆ’r_A = F_A/V

Ans: B



126. Advantage of using a CSTR as a differential reactor is
A. Simple rate expression
B. Uniform composition
C. High conversion
D. Plug flow behavior

Ans: B



## ðŸ”¸ C. Laminar Flow Reactor (LFR)

127. A laminar flow reactor operates under
A. Turbulent flow conditions
B. Plug flow conditions
C. Laminar flow with parabolic velocity profile
D. Perfect mixing

Ans: C



128. In a laminar flow reactor, fluid elements have
A. Same residence time
B. Different residence times
C. Zero residence time
D. Infinite residence time

Ans: B



129. Conversion in a laminar flow reactor is generally
A. Higher than PFR
B. Same as PFR
C. Lower than PFR
D. Independent of flow pattern

Ans: C



130. Laminar flow reactors are analysed by
A. Batch reactor equation
B. CSTR equation
C. Plug flow with residence time distribution
D. Energy balance only

Ans: C



## ðŸ”¸ D. Stirred-Through Transport Reactor (STTR)

131. A stirred-through transport reactor is one in which
A. Reaction occurs in packed bed
B. Fluid passes through a well-mixed reaction zone
C. Reaction occurs in batch mode
D. Catalyst is fixed

Ans: B



132. STTR combines features of
A. Batch reactor and PFR
B. CSTR and PFR
C. PFR and LFR
D. Batch reactor and CSTR

Ans: B



133. In a stirred-through transport reactor, the concentration profile along the reactor is
A. Uniform everywhere
B. Same as PFR
C. Same as CSTR
D. Intermediate between CSTR and PFR

Ans: D



## ðŸ”¸ E. Recirculating Transport Reactor

134. A recirculating transport reactor operates by
A. Single-pass flow
B. Partial recycle of reactor effluent
C. Complete back-mixing
D. No mixing

Ans: B



135. Purpose of recirculation in transport reactors is to
A. Increase pressure
B. Increase temperature
C. Control conversion and mixing
D. Stop reaction

Ans: C



136. As recycle ratio increases, a transport reactor approaches behavior of
A. Batch reactor
B. Plug flow reactor
C. CSTR
D. Differential reactor

Ans: C



137. For very high recycle ratios, concentration in recirculating reactor becomes
A. Same as inlet
B. Same as outlet
C. Uniform throughout
D. Zero

Ans: C



## ðŸ”¸ F. PSC-Focused Conceptual Questions

138. Differential reactors are designed primarily to eliminate effects of
A. Kinetics
B. Mass transfer
C. Concentration change with conversion
D. Temperature

Ans: C



139. Laminar flow reactors are less efficient than PFR mainly because of
A. Heat loss
B. Pressure drop
C. Non-uniform residence time
D. Catalyst deactivation

Ans: C



140. A recirculating transport reactor behaves most like a PFR when
A. Recycle ratio is zero
B. Recycle ratio is very high
C. Flow is laminar
D. Mixing is perfect

Ans: A