Heterogeneous Reactions: Catalysis and catalytic reactors: Catalysts, types of catalysts, catalyst properties, steps in a catalytic reaction, Heterogeneous data analysis for reactor design, catalyst deactivation, deactivation mechanisms, diffusion and reaction in porous catalysts, Thiele Modulus, internal effectiveness factor, overall effectiveness factor estimation of diffusion and reaction limited regimes , Weisz , Prater criterion for internal diffusion, Mears criterion for external diffusion. Fluid,Fluid reactions: Rate equations, kinetic regimes for mass transfer and reactions, rate equation for instantaneous and fast and slow reactions, two film theory, film conversion parameters, pressure drop in reactors, accounting the pressure drop in the rate law, flow through a packed bed, pressure drop in pipes, simultaneous reactions and separations.



## ðŸ”¸ A. Catalysis â€“ Fundamentals

1. Catalysis is the phenomenon in which
A. Reaction equilibrium is shifted
B. Reaction rate is increased without catalyst being consumed
C. Heat of reaction is changed
D. Reaction order is fixed

Ans: B



2. A catalyst is a substance that
A. Increases conversion at equilibrium
B. Changes reaction stoichiometry
C. Alters reaction rate without permanent chemical change
D. Supplies energy to reaction

Ans: C



3. In catalytic reactions, the catalyst
A. Appears in overall stoichiometric equation
B. Is consumed during reaction
C. Remains chemically unchanged at end
D. Changes thermodynamic feasibility

Ans: C



4. Catalysts affect the rate of reaction by
A. Increasing activation energy
B. Decreasing activation energy
C. Increasing reaction enthalpy
D. Changing equilibrium constant

Ans: B



## ðŸ”¸ B. Types of Catalysts (VERY IMPORTANT)

5. Based on phase, catalysis is classified into
A. Positive and negative
B. Homogeneous and heterogeneous
C. Enzymatic and non-enzymatic
D. Acidic and basic

Ans: B



6. In heterogeneous catalysis, the catalyst and reactants are
A. In the same phase
B. In different phases
C. Both gases
D. Both liquids

Ans: B



7. Which of the following is an example of heterogeneous catalysis?
A. Esterification using Hâ‚‚SOâ‚„
B. Decomposition of Hâ‚‚Oâ‚‚ using KI
C. Haber process using iron catalyst
D. Hydrolysis in aqueous solution

Ans: C



8. A positive catalyst
A. Decreases reaction rate
B. Increases reaction rate
C. Stops reaction
D. Shifts equilibrium

Ans: B



9. A negative catalyst (inhibitor)
A. Increases rate
B. Has no effect
C. Decreases reaction rate
D. Acts as reactant

Ans: C



10. Promoters are substances that
A. Reduce catalyst activity
B. Poison the catalyst
C. Increase catalyst activity or stability
D. Act as reactants

Ans: C



## ðŸ”¸ C. Catalyst Properties (PSC Favourite)

11. Activity of a catalyst refers to
A. Catalyst lifetime
B. Selectivity toward product
C. Ability to increase reaction rate
D. Surface area only

Ans: C



12. Selectivity of a catalyst is the ability to
A. Increase conversion
B. Favor formation of desired product
C. Increase surface area
D. Increase temperature

Ans: B



13. Stability of a catalyst refers to its ability to
A. Increase rate
B. Maintain activity over time
C. Increase selectivity
D. Reduce pressure drop

Ans: B



14. High surface area of catalyst is desirable because it
A. Increases pressure drop
B. Increases number of active sites
C. Reduces selectivity
D. Reduces stability

Ans: B



15. Catalyst poisoning occurs due to
A. Temperature increase
B. Presence of impurities that deactivate active sites
C. Increase in reactant concentration
D. Pressure drop

Ans: B



## ðŸ”¸ D. Steps in a Catalytic Reaction (VERY IMPORTANT)

16. A heterogeneous catalytic reaction generally involves
A. One step
B. Two steps
C. Three steps
D. Multiple elementary steps

Ans: D



17. The first step in a catalytic reaction is usually
A. Surface reaction
B. Adsorption of reactants
C. Desorption of products
D. Diffusion into bulk

Ans: B



18. Adsorption of reactants on catalyst surface may be
A. Only physical
B. Only chemical
C. Physical or chemical
D. Always irreversible

Ans: C



19. The rate-determining step in catalytic reactions is often
A. Bulk diffusion
B. Surface reaction
C. Desorption only
D. External mass transfer

Ans: B



20. Desorption is the step in which
A. Reactants attach to surface
B. Products leave catalyst surface
C. Catalyst is regenerated
D. Surface reaction occurs

Ans: B



21. After desorption, the catalyst surface becomes
A. Inactive
B. Poisoned
C. Available for next cycle
D. Destroyed

Ans: C



## ðŸ”¸ E. Conceptual PSC-Type Question

22. In an ideal catalytic cycle, the catalyst
A. Appears in rate law only
B. Is consumed
C. Is regenerated after each cycle
D. Changes reaction equilibrium

Ans: C



## ðŸ”¸ A. Heterogeneous Data Analysis for Reactor Design

23. Heterogeneous reaction data analysis is mainly required to
A. Determine equilibrium constant
B. Separate mass transfer effects from intrinsic kinetics
C. Measure thermodynamic properties
D. Estimate pressure drop only

Ans: B



24. In heterogeneous reactions, the observed rate may be influenced by
A. Only intrinsic kinetics
B. Only external mass transfer
C. Only internal diffusion
D. Combination of kinetics and mass transfer

Ans: D



25. To obtain intrinsic kinetic data, experiments should be conducted under
A. High conversion
B. Strong diffusion limitations
C. Kinetically controlled regime
D. Equilibrium conditions

Ans: C



26. Which of the following helps identify diffusion limitations?
A. Arrhenius plot
B. Weiszâ€“Prater criterion
C. Gibbsâ€“Duhem equation
D. Raoultâ€™s law

Ans: B



27. A small value of Weiszâ€“Prater parameter indicates
A. Strong internal diffusion resistance
B. Chemical reaction control
C. External mass transfer control
D. Catalyst deactivation

Ans: B



28. In heterogeneous reactor design, effectiveness factor (Î·. is used to account for
A. Catalyst activity loss
B. Internal diffusion resistance
C. External heat transfer
D. Pressure drop

Ans: B



## ðŸ”¸ B. Catalyst Deactivation (VERY IMPORTANT)

29. Catalyst deactivation refers to
A. Increase in catalyst activity
B. Loss of catalytic activity with time
C. Change in reaction equilibrium
D. Catalyst regeneration

Ans: B



30. Catalyst deactivation results in
A. Increased reaction rate
B. Constant conversion
C. Decreased conversion with time
D. Increased selectivity

Ans: C



31. Catalyst deactivation is an important consideration mainly because it
A. Changes stoichiometry
B. Affects reactor performance over time
C. Affects thermodynamic feasibility
D. Increases activation energy

Ans: B



32. Deactivation can be classified as
A. Physical and chemical
B. Temporary and permanent
C. Reversible and irreversible
D. All of the above

Ans: D



## ðŸ”¸ C. Mechanisms of Catalyst Deactivation

33. Poisoning occurs due to
A. Sintering of catalyst
B. Blocking of active sites by impurities
C. Mechanical breakage
D. Thermal cracking

Ans: B



34. Fouling (coking. refers to
A. Loss of surface area due to high temperature
B. Deposition of carbonaceous materials on catalyst
C. Chemical reaction with catalyst
D. Catalyst dissolution

Ans: B



35. Sintering leads to catalyst deactivation by
A. Chemical poisoning
B. Blocking pores
C. Loss of active surface area due to particle growth
D. Formation of coke

Ans: C



36. Thermal degradation of catalyst is most likely at
A. Low temperature
B. Moderate temperature
C. High temperature
D. Room temperature

Ans: C



37. Attrition in catalysts refers to
A. Chemical reaction with reactants
B. Mechanical wear and breakage
C. Pore blockage
D. Catalyst poisoning

Ans: B



## ðŸ”¸ D. Diffusion & Reaction in Porous Catalysts (VERY IMPORTANT)

38. In porous catalysts, reaction may be controlled by
A. External mass transfer
B. Internal diffusion
C. Intrinsic kinetics
D. All of the above

Ans: D



39. Internal diffusion resistance occurs due to
A. Gas film around particle
B. Transport limitations inside catalyst pores
C. Heat transfer to surroundings
D. Pressure drop in reactor

Ans: B



40. The Thiele modulus (Ï†. represents the ratio of
A. Reaction rate to diffusion rate
B. External mass transfer to diffusion
C. Heat transfer to reaction
D. Pressure drop to flow rate

Ans: A



41. When Thiele modulus is very small (Ï† â‰ª 1), the reaction is
A. Diffusion controlled
B. Reaction controlled
C. Heat transfer controlled
D. Equilibrium controlled

Ans: B



42. For large Thiele modulus (Ï† â‰« 1), the effectiveness factor (Î·. is
A. Equal to 1
B. Greater than 1
C. Less than 1
D. Zero

Ans: C



43. Effectiveness factor (Î·. is defined as
A. Observed rate / intrinsic rate
B. Intrinsic rate / observed rate
C. Diffusion rate / reaction rate
D. External rate / internal rate

Ans: A



44. Effectiveness factor is always
A. Equal to or greater than 1
B. Equal to 1
C. Less than or equal to 1
D. Negative

Ans: C



## ðŸ”¸ E. PSC-Focused Conceptual Questions

45. Diffusion limitations in porous catalysts generally lead to
A. Increase in observed reaction rate
B. Decrease in apparent activation energy
C. Increase in selectivity
D. Increase in temperature sensitivity

Ans: B



46. In the presence of strong internal diffusion resistance, the observed rate becomes
A. Independent of temperature
B. Less sensitive to temperature
C. More sensitive to temperature
D. Equal to intrinsic rate

Ans: B



47. To minimize internal diffusion resistance, one should
A. Increase catalyst particle size
B. Decrease catalyst particle size
C. Increase pressure drop
D. Reduce surface area

Ans: B



48. Catalyst deactivation data is important in reactor design to
A. Calculate equilibrium conversion
B. Estimate reactor life and regeneration schedule
C. Determine reaction stoichiometry
D. Increase reaction order

Ans: B




## ðŸ”¸ A. Thiele Modulus (Ï†. â€“ Fundamentals

49. Thiele modulus (Ï†. represents the ratio of
A. External mass transfer rate to reaction rate
B. Reaction rate to internal diffusion rate
C. Heat transfer rate to reaction rate
D. Pressure drop to flow rate

Ans: B



50. Thiele modulus is a dimensionless number used to analyze
A. Homogeneous reactions
B. Heat transfer
C. Diffusion and reaction in porous catalysts
D. Reactor hydrodynamics

Ans: C



51. Thiele modulus depends on
A. Reaction rate constant
B. Catalyst particle size
C. Effective diffusivity
D. All of the above

Ans: D



52. For a first-order reaction in a spherical catalyst, Thiele modulus is proportional to
A. Particle radius
B. Square of particle radius
C. Inverse of particle radius
D. Catalyst porosity only

Ans: A



53. A small Thiele modulus (Ï† â‰ª 1. indicates
A. Strong diffusion limitation
B. External mass transfer control
C. Reaction-controlled regime
D. Equilibrium control

Ans: C



54. A large Thiele modulus (Ï† â‰« 1. indicates
A. Reaction-controlled regime
B. Internal diffusion-controlled regime
C. External diffusion control
D. No resistance

Ans: B



## ðŸ”¸ B. Internal Effectiveness Factor (Î·áµ¢)

55. Internal effectiveness factor (Î·áµ¢. is defined as
A. Intrinsic rate / observed rate
B. Observed rate / intrinsic rate
C. Diffusion rate / reaction rate
D. Surface rate / bulk rate

Ans: B



56. Internal effectiveness factor accounts for
A. External mass transfer resistance
B. Heat transfer resistance
C. Internal diffusion resistance inside catalyst
D. Catalyst deactivation

Ans: C



57. Value of internal effectiveness factor (Î·áµ¢. is always
A. Greater than 1
B. Equal to 1
C. Less than or equal to 1
D. Negative

Ans: C



58. When Ï† â‰ª 1, the internal effectiveness factor is approximately
A. 0
B. 0.5
C. 1
D. Infinite

Ans: C



59. When Ï† â‰« 1, the internal effectiveness factor
A. Approaches 1
B. Approaches 0
C. Becomes infinite
D. Becomes negative

Ans: B



60. Internal effectiveness factor decreases with
A. Decreasing particle size
B. Increasing diffusivity
C. Increasing reaction rate constant
D. Decreasing temperature

Ans: C



## ðŸ”¸ C. Diffusion-Controlled vs Reaction-Controlled Regimes

61. In a reaction-controlled regime, the observed rate is
A. Limited by diffusion
B. Equal to intrinsic rate
C. Independent of temperature
D. Independent of concentration

Ans: B



62. In a diffusion-controlled regime, the observed rate is
A. Highly temperature sensitive
B. Equal to intrinsic rate
C. Less sensitive to temperature
D. Independent of particle size

Ans: C



63. Strong internal diffusion limitation results in
A. Higher apparent activation energy
B. Lower apparent activation energy
C. No change in activation energy
D. Infinite activation energy

Ans: B



64. Diffusion-limited reactions are characterized by
A. Uniform concentration inside catalyst
B. Large concentration gradients inside catalyst
C. Zero reaction rate
D. Equilibrium conversion

Ans: B



## ðŸ”¸ D. Overall Effectiveness Factor (Î·â‚’)

65. Overall effectiveness factor (Î·â‚’. accounts for
A. Internal diffusion only
B. External mass transfer only
C. Both internal and external resistances
D. Catalyst poisoning

Ans: C



66. Overall effectiveness factor is given by
A. Î·â‚’ = Î·áµ¢
B. Î·â‚’ = Î·â‚‘
C. Î·â‚’ = Î·áµ¢ Ã— Î·â‚‘
D. Î·â‚’ = Î·áµ¢ + Î·â‚‘

Ans: C
*(Î·â‚‘ = external effectiveness factor)*



67. When external mass transfer resistance is negligible,
A. Î·â‚’ < Î·áµ¢
B. Î·â‚’ = Î·áµ¢
C. Î·â‚’ > Î·áµ¢
D. Î·â‚’ = 0

Ans: B



68. Overall effectiveness factor is always
A. â‰¥ 1
B. = 1
C. â‰¤ 1
D. Negative

Ans: C



## ðŸ”¸ E. Estimation & Design-Related Questions (PSC Favourite)

69. To increase effectiveness factor, one should
A. Increase catalyst particle size
B. Decrease catalyst particle size
C. Decrease diffusivity
D. Increase diffusion resistance

Ans: B



70. High-temperature operation generally
A. Increases diffusion limitation
B. Reduces internal diffusion resistance
C. Increases effectiveness factor
D. Both B and C

Ans: D



71. For porous catalysts, effectiveness factor is most important in
A. Homogeneous reactions
B. Gasâ€“solid catalytic reactions
C. Liquidâ€“liquid reactions
D. Gasâ€“gas reactions

Ans: B



72. Thiele modulus and effectiveness factor are mainly used to
A. Determine equilibrium conversion
B. Separate kinetics from diffusion effects
C. Measure catalyst surface area
D. Estimate pressure drop

Ans: B




## ðŸ”¸ A. Weiszâ€“Prater Criterion (Internal Diffusion)

73. The Weiszâ€“Prater criterion is used to check
A. External mass transfer resistance
B. Heat transfer resistance
C. Internal pore diffusion resistance
D. Catalyst deactivation

Ans: C



74. The Weiszâ€“Prater criterion is expressed as
[
C_{WP} = \frac{r_{obs} R_p^2}{C_s D_{eff}}
]
where (R_p. is
A. Reactor radius
B. Particle radius
C. Pore radius
D. Bed radius

Ans: B



75. In the Weiszâ€“Prater criterion, (r_{obs}. represents
A. Intrinsic reaction rate
B. Observed reaction rate
C. Diffusion rate
D. Equilibrium rate

Ans: B



76. If the Weiszâ€“Prater parameter
[
C_{WP} \ll 1
]
it indicates
A. Strong internal diffusion limitation
B. External diffusion control
C. Reaction-controlled regime
D. Catalyst deactivation

Ans: C



77. A large value of Weiszâ€“Prater parameter indicates
A. Negligible diffusion resistance
B. Internal diffusion limitation is significant
C. Reaction is kinetically controlled
D. External mass transfer control

Ans: B



78. Weiszâ€“Prater criterion is applicable mainly to
A. Homogeneous reactions
B. Gas-solid catalytic reactions
C. Liquidâ€“liquid reactions
D. Gas-gas reactions

Ans: B



79. To reduce internal diffusion limitation, one should
A. Increase catalyst particle size
B. Decrease catalyst particle size
C. Reduce temperature
D. Reduce surface area

Ans: B



80. Effective diffusivity (D_{eff}. accounts for
A. Bulk diffusion only
B. Knudsen diffusion only
C. Porosity and tortuosity of catalyst
D. Reaction kinetics

Ans: C



## ðŸ”¸ B. Mears Criterion (External Diffusion)

81. The Mears criterion is used to test for
A. Internal pore diffusion
B. External mass transfer resistance
C. Heat transfer limitation
D. Catalyst poisoning

Ans: B



82. The Mears criterion is given by
[
\frac{r_{obs} R_p}{k_g C_b} \ll 1
]
where (k_g. is
A. Reaction rate constant
B. Heat transfer coefficient
C. Gas-phase mass transfer coefficient
D. Diffusivity

Ans: C



83. In the Mears criterion, (C_b. represents
A. Concentration at catalyst surface
B. Bulk fluid concentration
C. Pore concentration
D. Equilibrium concentration

Ans: B



84. If the Mears criterion is satisfied (â‰ª 1), it implies
A. External mass transfer controls reaction
B. Internal diffusion controls reaction
C. External mass transfer resistance is negligible
D. Reaction is equilibrium-limited

Ans: C



85. External mass transfer resistance becomes important when
A. Particle size is small
B. Reaction rate is very high
C. Fluid velocity is high
D. Temperature is low

Ans: B



86. To minimize external diffusion resistance, one should
A. Reduce fluid velocity
B. Increase particle size
C. Increase fluid velocity
D. Reduce temperature

Ans: C



## ðŸ”¸ C. Comparison & PSC-Type Conceptual Questions

87. Weiszâ€“Prater criterion deals with diffusion
A. Outside the particle
B. Inside the particle
C. In the bulk fluid
D. In the reactor wall

Ans: B



88. Mears criterion primarily addresses resistance
A. Inside catalyst pores
B. Due to chemical kinetics
C. In the external fluid film
D. Due to heat generation

Ans: C



89. For reliable intrinsic kinetic data, both criteria must indicate
A. Strong diffusion limitation
B. Diffusion-controlled regime
C. Negligible diffusion resistance
D. Equilibrium control

Ans: C



90. If both Weiszâ€“Prater and Mears criteria are satisfied, the observed rate represents
A. Diffusion-controlled rate
B. External mass transfer rate
C. Intrinsic kinetic rate
D. Equilibrium rate

Ans: C



## ðŸ”¸ A. Fluidâ€“Fluid Reactions: Fundamentals

91. A fluidâ€“fluid reaction is one in which
A. Both reactants are solids
B. At least one reactant is solid
C. Both reactants are fluids (gas or liquid)
D. Reaction occurs only at catalyst surface

Ans: C



92. Fluidâ€“fluid reactions commonly occur in
A. Packed bed reactors
B. Fixed solid catalysts
C. Gasâ€“liquid or liquidâ€“liquid systems
D. Solidâ€“solid systems

Ans: C



93. In fluidâ€“fluid reactions, the overall rate may be controlled by
A. Chemical kinetics only
B. Mass transfer only
C. Both mass transfer and chemical reaction
D. Thermodynamic equilibrium

Ans: C



## ðŸ”¸ B. Rate Equations for Fluidâ€“Fluid Reactions

94. For a slow reaction, the overall rate is controlled by
A. Mass transfer
B. Chemical reaction
C. Diffusion in film only
D. Solubility

Ans: B



95. For a very fast reaction, the overall rate is usually controlled by
A. Chemical kinetics
B. Mass transfer
C. Temperature
D. Catalyst activity

Ans: B



96. For an instantaneous reaction, reaction occurs
A. Uniformly in bulk phase
B. At equilibrium
C. At the interface of two fluids
D. Inside the reactor only

Ans: C



97. In instantaneous reactions, the rate of reaction is limited by
A. Reaction kinetics
B. Heat transfer
C. Diffusion of reactants to the interface
D. Equilibrium constant

Ans: C



## ðŸ”¸ C. Kinetic Regimes: Reaction vs Mass Transfer

98. A reaction-controlled regime exists when
A. Reaction rate â‰« mass transfer rate
B. Mass transfer rate â‰« reaction rate
C. Both rates are equal
D. Diffusion is negligible

Ans: B



99. A mass-transfer-controlled regime exists when
A. Reaction is very slow
B. Reaction is very fast
C. Temperature is low
D. Pressure is high

Ans: B



100. In the mass-transfer-controlled regime, increasing temperature generally
A. Greatly increases rate
B. Has little effect on rate
C. Stops reaction
D. Changes stoichiometry

Ans: B



101. In reaction-controlled regime, rate is strongly dependent on
A. Interfacial area
B. Diffusivity
C. Reaction rate constant
D. Film thickness

Ans: C



## ðŸ”¸ D. Two-Film Theory (VERY IMPORTANT)

102. Two-film theory assumes
A. Perfect mixing everywhere
B. Reaction occurs in bulk only
C. Thin stagnant films exist on both sides of interface
D. No concentration gradient exists

Ans: C



103. According to two-film theory, mass transfer resistance exists mainly in
A. Bulk fluid
B. Interface
C. Thin fluid films
D. Reactor walls

Ans: C



104. In gasâ€“liquid systems, the overall mass transfer resistance is the sum of
A. Gas-phase resistance only
B. Liquid-phase resistance only
C. Gas and liquid film resistances
D. Chemical reaction resistance only

Ans: C



105. Two-film theory is most useful for analyzing
A. Solidâ€“solid reactions
B. Homogeneous reactions
C. Gasâ€“liquid reactions
D. Nuclear reactions

Ans: C



## ðŸ”¸ E. Film Conversion Parameters

106. Film conversion refers to
A. Conversion in bulk phase
B. Conversion within stagnant film
C. Overall reactor conversion
D. Equilibrium conversion

Ans: B



107. Film conversion becomes significant when
A. Reaction is very slow
B. Reaction occurs mainly in bulk
C. Reaction is fast compared to diffusion
D. Temperature is low

Ans: C



108. For instantaneous reactions, film conversion is
A. Zero
B. Negligible
C. Unity (complete)
D. Less than 0.5

Ans: C



109. Film conversion depends strongly on
A. Reaction stoichiometry
B. Film thickness and diffusivity
C. Reactor volume
D. Pressure only

Ans: B



110. Decreasing film thickness generally
A. Increases mass-transfer resistance
B. Decreases mass-transfer rate
C. Increases mass-transfer rate
D. Has no effect

Ans: C



## ðŸ”¸ F. Comparative PSC-Type Questions

111. For slow reactions, reaction mainly occurs
A. At interface
B. Inside the film
C. In the bulk phase
D. On reactor wall

Ans: C



112. For fast reactions, reaction occurs mainly
A. In bulk phase
B. Inside the film
C. In the reactor outlet
D. At equilibrium

Ans: B



113. For instantaneous reactions, reaction zone is
A. Entire reactor
B. Liquid bulk
C. Gas bulk
D. Interfacial surface

Ans: D



114. Increasing agitation in fluidâ€“fluid systems primarily
A. Increases reaction rate constant
B. Reduces film thickness
C. Changes equilibrium constant
D. Stops diffusion

Ans: B



115. In fluidâ€“fluid reactions, enhancement factor (>1. indicates
A. Reaction retardation
B. Pure diffusion
C. Reaction enhances mass transfer
D. Equilibrium limitation

Ans: C



116. Two-film theory assumes interface is
A. Thick
B. Turbulent
C. At equilibrium
D. Non-existent

Ans: C





## ðŸ”¸ A. Pressure Drop in Reactors

117. Pressure drop in reactors is mainly important in
A. Liquid-phase batch reactors
B. Gas-phase flow reactors
C. Solidâ€“solid reactions
D. Equilibrium reactors

Ans: B



118. Pressure drop affects reactor performance primarily by changing
A. Temperature
B. Catalyst activity
C. Reactant concentration
D. Stoichiometry

Ans: C



119. In gas-phase reactions, pressure drop along the reactor length generally
A. Increases concentration
B. Decreases concentration
C. Has no effect
D. Increases conversion always

Ans: B



120. Pressure drop becomes critical in reactor design when
A. Reaction is slow
B. Flow rates are low
C. Gas velocities are high
D. Catalyst is absent

Ans: C



## ðŸ”¸ B. Accounting for Pressure Drop in Rate Law

121. For gas-phase reactions, rate expressions are often written in terms of
A. Mole fraction only
B. Partial pressure or concentration
C. Volume only
D. Mass flow rate

Ans: B



122. When pressure drop is significant, the concentration of reactants
A. Remains constant
B. Increases along reactor
C. Decreases along reactor
D. Becomes independent of conversion

Ans: C



123. In plug flow reactors with pressure drop, rate law must be coupled with
A. Energy balance only
B. Momentum balance
C. Phase equilibrium
D. Heat transfer coefficient

Ans: B



124. Pressure drop in gas reactors is often accounted for by using
A. Ideal gas law
B. Ergun equation
C. Raoultâ€™s law
D. Henryâ€™s law

Ans: B



## ðŸ”¸ C. Flow Through a Packed Bed (VERY IMPORTANT)

125. Flow through a packed bed is characterized by
A. Free molecular flow
B. Laminar flow only
C. Flow through void spaces between particles
D. Turbulent jet flow

Ans: C



126. Pressure drop in packed beds depends on
A. Particle size
B. Bed porosity
C. Fluid velocity
D. All of the above

Ans: D



127. The Ergun equation is used to calculate
A. Reaction rate
B. Heat transfer coefficient
C. Pressure drop in packed beds
D. Catalyst effectiveness

Ans: C



128. Ergun equation accounts for
A. Viscous losses only
B. Kinetic energy losses only
C. Both viscous and inertial effects
D. Heat losses

Ans: C



129. Pressure drop in packed beds increases when
A. Particle diameter increases
B. Fluid velocity decreases
C. Particle diameter decreases
D. Bed porosity increases

Ans: C



130. High pressure drop in packed beds leads to
A. Increased conversion always
B. Higher pumping cost
C. Catalyst regeneration
D. Improved selectivity

Ans: B



## ðŸ”¸ D. Pressure Drop in Pipes

131. Pressure drop in straight pipes is calculated using
A. Bernoulli equation
B. Darcyâ€“Weisbach equation
C. Ergun equation
D. Fickâ€™s law

Ans: B



132. Darcyâ€“Weisbach equation relates pressure drop to
A. Pipe diameter and velocity
B. Pipe length and friction factor
C. Fluid density
D. All of the above

Ans: D



133. Friction factor in pipe flow depends on
A. Reynolds number
B. Pipe roughness
C. Flow regime
D. All of the above

Ans: D



134. Pressure drop in laminar pipe flow is
A. Independent of velocity
B. Proportional to velocity
C. Proportional to square of velocity
D. Independent of viscosity

Ans: B



## ðŸ”¸ E. Simultaneous Reactions and Separations

135. Simultaneous reaction and separation refers to
A. Reaction followed by separation
B. Separation followed by reaction
C. Reaction and separation occurring together
D. Batch processing

Ans: C



136. Simultaneous reactionâ€“separation systems are used mainly to
A. Reduce reactor volume
B. Shift equilibrium toward products
C. Increase pressure
D. Reduce temperature

Ans: B



137. Removing products during reaction generally
A. Decreases conversion
B. Stops reaction
C. Shifts equilibrium toward products
D. Has no effect

Ans: C



138. A common example of simultaneous reaction and separation is
A. Batch reactor
B. Distillation column reactor
C. Plug flow reactor
D. Fixed bed reactor

Ans: B



139. Reactive distillation is most suitable for
A. Very slow reactions
B. Equilibrium-limited reactions
C. Irreversible reactions only
D. Solid-phase reactions

Ans: B



140. Major advantage of simultaneous reactionâ€“separation is
A. Complex design
B. Lower capital cost
C. Higher equilibrium conversion
D. Higher pressure drop

Ans: C



## ðŸ”¸ F. PSC-Focused Conceptual Questions

141. In packed bed reactors, pressure drop affects rate primarily through
A. Catalyst poisoning
B. Temperature rise
C. Change in reactant partial pressure
D. Change in stoichiometry

Ans: C



142. Neglecting pressure drop in gas-phase packed bed reactors may lead to
A. Under-design of reactor
B. Over-prediction of conversion
C. No design error
D. Lower cost

Ans: B



143. Packed beds generally have higher pressure drop compared to
A. CSTRs
B. Empty tubular reactors
C. Batch reactors
D. All of the above

Ans: B



144. Simultaneous reactionâ€“separation is especially useful when
A. Reaction is kinetically controlled
B. Reaction is equilibrium-limited
C. Reaction is diffusion-controlled
D. Reaction is instantaneous

Ans: B