Thermodynamics: Fundamental concepts and definitions , various systems , intensive and extensive properties , Zeroth law of thermodynamics¬†First law of thermodynamics , applications ,limitations. Second law of Ithermodynamics , general statements of second law,concept of entropy,calculation of entropy changes , Carnot's principle,Clausius inequality ,entropy and irreversibility, statistical explanation of entropy,Third law of thermodynamics. Thermodynamic properties of pure fluids , Gibbs free energy, work function, Joule, Thomson coefficient, Gibbs,Helmholtz equation ,method of Jacobians , thermodynamic diagrams ,fugacity and actiity of pure fluids Compressors, single,stage and multistage compression, refrigeration and liquefaction ,COP,various refrigeration cycles , general properties of refrigerant, Joule,Thomson expansion and liquefaction processes , power cycles , steam,power plant cycles , internal combustion engine cycles , gas,turbine power plant cycle.¬†Properties of solutions , partial molar properties and methods of determination ,Lewis,Randall rule ,Raoult's law, Henry's law ,activity and activity coefficients in solutions, effect of temperature and pressure on activity coefficients , Gibbs,Duhem equations, property changes on mixing , heat effects of mixing processes.


## üî∏ A. Fundamental Concepts of Thermodynamics

1. Thermodynamics is the science that deals with
A. Motion of fluids
B. Energy, heat, work, and their interconversion
C. Chemical reactions only
D. Properties of solids only

Ans: B



2. The term system in thermodynamics refers to
A. Surroundings only
B. Universe
C. Part of the universe selected for study
D. Only reacting substances

Ans: C



3. Everything other than the system is called
A. Boundary
B. Phase
C. Surroundings
D. Control volume

Ans: C



4. The boundary of a system is
A. Always rigid
B. Always imaginary
C. The real or imaginary surface separating system and surroundings
D. Always movable

Ans: C



5. The combination of system and surroundings is called
A. Phase
B. Universe
C. Control mass
D. State

Ans: B



## üî∏ B. Types of Thermodynamic Systems

6. An open system is one in which
A. Neither mass nor energy crosses boundary
B. Only energy crosses boundary
C. Both mass and energy cross boundary
D. Only mass crosses boundary

Ans: C



7. A closed system is one in which
A. Only mass crosses boundary
B. Only energy crosses boundary
C. Both mass and energy cross boundary
D. Neither mass nor energy crosses boundary

Ans: B



8. An isolated system is one in which
A. Only mass crosses boundary
B. Only energy crosses boundary
C. Both mass and energy cross boundary
D. Neither mass nor energy crosses boundary

Ans: D



9. Which of the following is an example of a closed system?
A. Steam turbine
B. Compressor
C. Sealed piston‚Äìcylinder device
D. Boiler

Ans: C



10. Which of the following is an example of an open system?
A. Thermos flask
B. Sealed gas cylinder
C. Steam turbine
D. Insulated rigid tank

Ans: C



## üî∏ C. Thermodynamic Properties

11. A thermodynamic property is a
A. Path-dependent quantity
B. Measurable characteristic of a system
C. Quantity dependent on surroundings
D. Rate of change of energy

Ans: B



12. Which of the following is a state property?
A. Work
B. Heat
C. Internal energy
D. Path length

Ans: C



13. A property that does NOT depend on the mass of the system is called
A. Extensive property
B. Intensive property
C. Dependent property
D. Path function

Ans: B



## üî∏ D. Intensive & Extensive Properties (VERY IMPORTANT)

14. Which of the following is an intensive property?
A. Mass
B. Volume
C. Density
D. Total energy

Ans: C



15. Which of the following is an extensive property?
A. Temperature
B. Pressure
C. Volume
D. Density

Ans: C



16. An extensive property divided by mass becomes
A. Extensive property
B. Intensive property
C. Path function
D. Control variable

Ans: B



17. Specific volume is
A. Extensive property
B. Intensive property
C. Path dependent
D. Not a thermodynamic property

Ans: B



18. Which of the following pairs contains both intensive properties?
A. Pressure and volume
B. Temperature and density
C. Mass and energy
D. Volume and internal energy

Ans: B



## üî∏ A. Zeroth Law of Thermodynamics

19. The zeroth law of thermodynamics deals with
A. Energy conservation
B. Entropy
C. Thermal equilibrium
D. Work interaction

Ans: C


20. Zeroth law states that if two systems are each in thermal equilibrium with a third system, then
A. All three have equal pressure
B. All three have equal volume
C. They are in thermal equilibrium with each other
D. Heat flows between them

Ans: C



21. The zeroth law provides the basis for
A. Heat engines
B. Entropy concept
C. Temperature measurement
D. Energy balance

Ans: C



22. Which property becomes meaningful due to the zeroth law?
A. Energy
B. Enthalpy
C. Temperature
D. Entropy

Ans: C



23. Thermal equilibrium implies equality of
A. Pressure
B. Volume
C. Temperature
D. Internal energy

Ans: C



## üî∏ B. First Law of Thermodynamics (VERY IMPORTANT)

24. The first law of thermodynamics is a statement of
A. Entropy increase
B. Energy conservation
C. Heat transfer direction
D. Thermal equilibrium

Ans: B



25. For a closed system, the first law is written as
A. Œ¥Q = Œ¥W
B. Œ¥Q ‚àí Œ¥W = dU
C. dU = Œ¥W
D. Œ¥Q = dU

Ans: B



26. Internal energy is a
A. Path function
B. State function
C. Process variable
D. Control parameter

Ans: B



27. For a cyclic process, the first law reduces to
A. Q = 0
B. W = 0
C. Net heat = net work
D. ŒîU ‚â† 0

Ans: C



28. Which of the following is NOT a form of energy?
A. Heat
B. Work
C. Mass
D. Kinetic energy

Ans: C



## üî∏ C. Applications of the First Law

29. First law is applied to analyze
A. Heat engines
B. Refrigerators
C. Power cycles
D. All of the above

Ans: D



30. In steady-flow devices like turbines, the first law is applied using
A. Closed-system analysis
B. Steady-flow energy equation
C. Entropy balance
D. Momentum balance

Ans: B



31. First law helps in calculating
A. Maximum efficiency
B. Direction of heat flow
C. Heat and work interactions
D. Entropy generation

Ans: C



## üî∏ D. Limitations of the First Law (PSC Favourite)

32. First law does NOT indicate
A. Amount of energy
B. Energy conservation
C. Direction of a process
D. Energy conversion

Ans: C



33. First law does NOT forbid
A. Energy destruction
B. Perpetual motion machine of first kind
C. Conversion of heat completely into work
D. Energy conservation

Ans: C



34. A machine that violates the first law is called
A. PMM-I
B. PMM-II
C. Heat engine
D. Refrigerator

Ans: A



## üî∏ E. Second Law of Thermodynamics ‚Äì General Statements

35. The second law of thermodynamics introduces the concept of
A. Energy
B. Work
C. Entropy
D. Enthalpy

Ans: C



36. The Kelvin‚ÄìPlanck statement of the second law says that
A. Heat cannot flow from cold to hot without work
B. No cyclic device can convert all heat into work
C. Entropy of universe is constant
D. Energy is conserved

Ans: B



37. The Clausius statement of the second law says that
A. Heat engines are impossible
B. Heat cannot spontaneously flow from cold to hot
C. Work cannot be converted to heat
D. Entropy always increases

Ans: B



38. Which of the following devices violates the second law?
A. Heat engine
B. Refrigerator
C. Perpetual motion machine of second kind
D. Steam turbine

Ans: C



39. Second law explains the
A. Conservation of energy
B. Quality of energy
C. Quantity of energy
D. Measurement of temperature

Ans: B



40. A machine that converts heat completely into work in a cycle is
A. Heat pump
B. PMM-I
C. PMM-II
D. Refrigerator

Ans: C



## üî∏ F. Conceptual PSC-Trap Questions

41. First law alone cannot determine
A. Energy balance
B. Heat transfer
C. Feasibility of a process
D. Work done

Ans: C



42. Second law restricts the
A. Amount of energy
B. Direction of energy conversion
C. Conservation of energy
D. Existence of energy

Ans: B



43. Which law explains why efficiency of heat engines is always less than 100%?
A. Zeroth law
B. First law
C. Second law
D. Third law

Ans: C



44. The entropy of the universe for a spontaneous process
A. Decreases
B. Remains constant
C. Increases
D. Becomes zero

Ans: C


## üî∏ A. Concept of Entropy

45. Entropy is a thermodynamic property that measures
A. Energy content
B. Disorder or randomness
C. Heat content
D. Work potential

Ans: B



46. Entropy is a
A. Path function
B. State function
C. Control variable
D. Process variable

Ans: B



47. The SI unit of entropy is
A. J
B. J/K
C. kJ/mol
D. J/kg

Ans: B



48. Entropy change is defined by the relation
A. dS = Œ¥Q
B. dS = Œ¥W/T
C. dS = Œ¥Q_rev / T
D. dS = dU + PdV

Ans: C



## üî∏ B. Calculation of Entropy Change

49. Entropy change for a reversible process is calculated using
A. Actual heat transfer
B. Work done
C. Reversible heat transfer
D. Internal energy

Ans: C



50. Entropy change of an isolated system during an irreversible process is
A. Negative
B. Zero
C. Positive
D. Undefined

Ans: C



51. For an isothermal reversible process, entropy change is
A. ŒîS = Q/T
B. ŒîS = 0
C. ŒîS = W/T
D. ŒîS = mCp ln(T‚ÇÇ/T‚ÇÅ)

Ans: A



52. For an isentropic process, the entropy change is
A. Maximum
B. Minimum
C. Zero
D. Infinite

Ans: C



53. Entropy change of a substance during phase change at constant temperature is
A. Zero
B. ŒîS = mCpŒîT
C. ŒîS = Q_latent / T
D. ŒîS = RT ln(V‚ÇÇ/V‚ÇÅ)

Ans: C



## üî∏ C. Carnot‚Äôs Principle (VERY IMPORTANT)

54. Carnot cycle is composed entirely of
A. Irreversible processes
B. Reversible processes
C. Adiabatic processes only
D. Isothermal processes only

Ans: B



55. Carnot‚Äôs principle states that
A. No engine is more efficient than a Carnot engine operating between same temperatures
B. All engines have same efficiency
C. Efficiency depends only on working substance
D. Efficiency depends on pressure

Ans: A



56. Efficiency of a Carnot engine depends only on
A. Working substance
B. Pressure
C. Temperatures of heat reservoirs
D. Size of engine

Ans: C



57. Efficiency of a Carnot engine operating between T‚ÇÅ and T‚ÇÇ is given by
A. 1 ‚àí T‚ÇÅ/T‚ÇÇ
B. 1 ‚àí T‚ÇÇ/T‚ÇÅ
C. T‚ÇÇ/T‚ÇÅ
D. T‚ÇÅ/T‚ÇÇ

Ans: B
*(T‚ÇÅ = sink, T‚ÇÇ = source in Kelvin)*



## üî∏ D. Clausius Inequality

58. Clausius inequality is written as
A. ‚àÆ Œ¥Q/T = 0
B. ‚àÆ Œ¥Q/T ‚â• 0
C. ‚àÆ Œ¥Q/T ‚â§ 0
D. ‚àÆ Œ¥W/T = 0

Ans: C



59. For a reversible cyclic process, Clausius inequality becomes
A. ‚àÆ Œ¥Q/T < 0
B. ‚àÆ Œ¥Q/T > 0
C. ‚àÆ Œ¥Q/T = 0
D. ‚àÆ Œ¥Q/T = ‚àû

Ans: C



60. Clausius inequality is a mathematical expression of
A. First law
B. Zeroth law
C. Second law
D. Third law

Ans: C



## üî∏ E. Entropy & Irreversibility

61. Entropy generation is zero for
A. All real processes
B. Irreversible processes
C. Reversible processes
D. Cyclic processes

Ans: C



62. Irreversibility in a process is associated with
A. Heat transfer at finite temperature difference
B. Friction
C. Unrestrained expansion
D. All of the above

Ans: D



63. Increase in entropy of the universe indicates that the process is
A. Impossible
B. Reversible
C. Irreversible
D. Cyclic

Ans: C



64. Entropy generation is a measure of
A. Energy loss
B. Irreversibility
C. Heat transfer
D. Work done

Ans: B



## üî∏ F. Statistical Explanation of Entropy

65. According to statistical thermodynamics, entropy is related to
A. Energy levels
B. Molecular weight
C. Number of microscopic states
D. Pressure

Ans: C



66. Boltzmann‚Äôs equation for entropy is
A. S = Q/T
B. S = k ln W
C. S = Cp ln T
D. S = RT ln V

Ans: B



67. In Boltzmann‚Äôs equation, W represents
A. Work done
B. Weight
C. Thermodynamic probability
D. Heat supplied

Ans: C



68. As disorder of a system increases, entropy
A. Decreases
B. Remains constant
C. Increases
D. Becomes zero

Ans: C



69. A perfectly ordered crystalline substance at absolute zero has entropy
A. Maximum
B. Minimum
C. Infinite
D. Zero

Ans: D
*(Third law consistency)*



70. Statistical entropy explains why
A. Energy is conserved
B. Processes are irreversible
C. Heat flows from cold to hot
D. Work equals heat

Ans: B


## üî∏ A. Third Law of Thermodynamics

71. The third law of thermodynamics states that the entropy of a perfect crystal at
A. Room temperature is zero
B. Absolute zero temperature is zero
C. Absolute zero temperature is constant
D. Any temperature is zero

Ans: B



72. According to the third law, as temperature approaches absolute zero, entropy
A. Increases indefinitely
B. Remains constant
C. Approaches a constant minimum value
D. Becomes infinite

Ans: C



73. The third law is useful in determining
A. Internal energy
B. Absolute entropy
C. Heat capacity
D. Work done

Ans: B



74. A perfectly ordered crystalline solid at 0 K has entropy equal to
A. Maximum
B. Zero
C. Infinity
D. Undefined

Ans: B



## üî∏ B. Thermodynamic Properties of Pure Fluids

75. A pure substance is one that
A. Contains only one chemical species
B. Has uniform chemical composition throughout
C. Exists only in liquid phase
D. Has no phase change

Ans: B



76. Water‚Äìsteam system is considered a pure substance because
A. It is always liquid
B. It has uniform chemical composition
C. It has same density
D. It does not vaporize

Ans: B



77. Which of the following is an intensive property of a pure fluid?
A. Mass
B. Volume
C. Temperature
D. Total energy

Ans: C



## üî∏ C. Gibbs Free Energy & Work Function

78. Gibbs free energy (G). is defined as
A. U + TS
B. H ‚àí TS
C. U ‚àí PV
D. H + TS

Ans: B



79. Gibbs free energy is most useful for processes occurring at
A. Constant volume
B. Constant pressure and temperature
C. Constant entropy
D. Constant internal energy

Ans: B



80. A decrease in Gibbs free energy at constant T and P indicates that a process is
A. Non-spontaneous
B. At equilibrium
C. Spontaneous
D. Impossible

Ans: C



81. Work function (Helmholtz free energy). is defined as
A. A = U ‚àí TS
B. A = H ‚àí TS
C. A = U + PV
D. A = G + TS

Ans: A



82. Helmholtz free energy is useful for systems at
A. Constant pressure
B. Constant temperature and volume
C. Constant entropy
D. Constant enthalpy

Ans: B



## üî∏ D. Joule‚ÄìThomson Coefficient

83. Joule‚ÄìThomson coefficient (ŒºJT). is defined as
A. (‚àÇT/‚àÇP)‚Çõ
B. (‚àÇP/‚àÇT)‚Çï
C. (‚àÇT/‚àÇP)‚Çï
D. (‚àÇV/‚àÇT)‚Çö

Ans: C



84. Joule‚ÄìThomson coefficient is zero for
A. Real gases
B. Ideal gases
C. Vapours
D. Liquids

Ans: B



85. Joule‚ÄìThomson effect is used in
A. Steam turbines
B. Gas liquefaction
C. Compressors
D. Heat exchangers

Ans: B



## üî∏ E. Gibbs‚ÄìHelmholtz Equation

86. Gibbs‚ÄìHelmholtz equation relates
A. Enthalpy and entropy
B. Free energy and temperature
C. Pressure and volume
D. Heat and work

Ans: B



87. The Gibbs‚ÄìHelmholtz equation is written as
A. (‚àÇ(G/T)/‚àÇT)‚Çö = ‚àíH/T¬≤
B. (‚àÇG/‚àÇT)‚Çö = ‚àíS
C. (‚àÇH/‚àÇT)‚Çö = Cp
D. (‚àÇU/‚àÇV)‚Çú = T(‚àÇP/‚àÇT)·µ• ‚àí P

Ans: A



88. Gibbs‚ÄìHelmholtz equation is mainly used to study
A. Phase equilibrium
B. Temperature dependence of free energy
C. Pressure dependence of volume
D. Heat capacity

Ans: B



## üî∏ F. Method of Jacobians

89. Jacobians are used in thermodynamics to
A. Solve numerical equations
B. Transform partial derivatives
C. Measure entropy
D. Plot phase diagrams

Ans: B



90. Jacobian method is especially useful for
A. Chemical kinetics
B. Property relations
C. Heat exchangers
D. Compressors

Ans: B



## üî∏ G. Thermodynamic Diagrams

91. T‚ÄìS diagram is useful to analyze
A. Compressor work
B. Irreversibility and entropy changes
C. Chemical reactions
D. Heat capacity

Ans: B



92. P‚ÄìV diagram mainly represents
A. Heat transfer
B. Work done
C. Entropy change
D. Free energy

Ans: B



93. Area under the curve in a P‚ÄìV diagram represents
A. Heat transferred
B. Work done
C. Internal energy
D. Entropy

Ans: B



## üî∏ H. Fugacity & Activity of Pure Fluids

94. Fugacity is a corrected pressure used to
A. Represent real gas behavior
B. Measure density
C. Calculate work
D. Determine entropy

Ans: A



95. For an ideal gas, fugacity is equal to
A. Zero
B. Pressure
C. Density
D. Volume

Ans: B



96. Fugacity coefficient is defined as
A. f/P
B. P/f
C. RT/f
D. f/RT

Ans: A



97. Activity of a pure substance in its standard state is
A. Zero
B. One
C. Less than one
D. Infinite

Ans: B



## üî∏ I. Compressors (Thermodynamic View)

98. A compressor is a device used to
A. Decrease pressure of gas
B. Increase pressure of gas
C. Condense vapour
D. Transfer heat

Ans: B



99. Compression process that requires minimum work is
A. Isothermal
B. Isobaric
C. Isochoric
D. Adiabatic

Ans: A



100. In an isentropic compression, entropy
A. Increases
B. Decreases
C. Remains constant
D. Becomes zero

Ans: C


## üî∏ A. Single-Stage & Multistage Compression

101. Single-stage compression is preferred when
A. Pressure ratio is very high
B. Pressure ratio is small
C. Intercooling is compulsory
D. Gas is liquefied

Ans: B



102. Major disadvantage of single-stage compression at high pressure ratios is
A. Low efficiency
B. Excessive discharge temperature
C. Low mass flow rate
D. High suction pressure

Ans: B



103. Multistage compression is mainly used to
A. Reduce compressor size
B. Reduce work of compression
C. Increase pressure drop
D. Increase entropy

Ans: B



104. For a given pressure ratio, minimum compressor work in multistage compression occurs when
A. Pressure ratios in all stages are equal
B. Temperature is maximum
C. Number of stages is one
D. Compression is adiabatic

Ans: A



105. Intercooling in multistage compression results in
A. Increased work requirement
B. Decreased work requirement
C. Increased entropy generation
D. No change in work

Ans: B



106. Perfect intercooling ideally brings the gas temperature back to
A. Exit temperature
B. Ambient temperature
C. Inlet temperature of each stage
D. Critical temperature

Ans: C



## üî∏ B. Refrigeration & Liquefaction

107. Refrigeration is the process of
A. Removing heat from a system at higher temperature
B. Adding heat to a low-temperature system
C. Removing heat from a low-temperature region and rejecting it to a higher-temperature region
D. Converting heat into work

Ans: C



108. Liquefaction of gases requires cooling the gas below its
A. Boiling point
B. Freezing point
C. Critical temperature
D. Triple point

Ans: C



109. Joule‚ÄìThomson effect is used in gas liquefaction mainly for
A. Ideal gases
B. Real gases below inversion temperature
C. Vapours only
D. Liquids

Ans: B



110. Liquefaction of air is commonly achieved using
A. Rankine cycle
B. Brayton cycle
C. Linde process
D. Otto cycle

Ans: C



## üî∏ C. Coefficient of Performance (COP)

111. COP of a refrigerator is defined as
A. Work input / refrigeration effect
B. Refrigeration effect / work input
C. Heat rejected / work input
D. Work output / heat input

Ans: B



112. COP of a refrigerator is always
A. Less than 1
B. Equal to 1
C. Greater than 1
D. Zero

Ans: C



113. COP of a heat pump is defined as
A. Heat absorbed / work input
B. Heat rejected / work input
C. Work input / heat absorbed
D. Refrigeration effect / work output

Ans: B



114. Relationship between COP of heat pump (COP‚Çï‚Çö). and refrigerator (COP·µ£). is
A. COP‚Çï‚Çö = COP·µ£ ‚àí 1
B. COP‚Çï‚Çö = COP·µ£ + 1
C. COP‚Çï‚Çö = 1 ‚àí COP·µ£
D. COP‚Çï‚Çö = COP·µ£

Ans: B



## üî∏ D. Refrigeration Cycles (VERY IMPORTANT)

115. The most commonly used refrigeration cycle is
A. Gas refrigeration cycle
B. Vapour compression refrigeration cycle
C. Vapour absorption refrigeration cycle
D. Air refrigeration cycle

Ans: B



116. In a vapour compression cycle, the refrigerant leaves the evaporator as
A. Subcooled liquid
B. Saturated liquid
C. Saturated or slightly superheated vapour
D. Superheated liquid

Ans: C



117. Main components of vapour compression cycle are
A. Boiler, turbine, condenser
B. Compressor, condenser, expansion valve, evaporator
C. Absorber, generator, pump
D. Heat exchanger, turbine

Ans: B



118. Vapour absorption refrigeration system uses mainly
A. Mechanical energy
B. Electrical energy
C. Thermal energy
D. Nuclear energy

Ans: C



119. Common refrigerant‚Äìabsorbent pair in absorption refrigeration is
A. Ammonia‚Äìwater
B. Freon‚Äìair
C. Water‚Äìair
D. CO‚ÇÇ‚Äìwater

Ans: A



## üî∏ E. General Properties of Refrigerants

120. An ideal refrigerant should have
A. High boiling point
B. Low latent heat
C. High latent heat of vaporization
D. High toxicity

Ans: C



121. A good refrigerant should have
A. High viscosity
B. Low thermal conductivity
C. Low specific volume of vapour
D. High molecular weight

Ans: C



122. Refrigerants should be
A. Highly flammable
B. Toxic
C. Non-toxic and non-flammable
D. Reactive

Ans: C



123. Ozone Depletion Potential (ODP). of an ideal refrigerant should be
A. High
B. Moderate
C. Zero
D. Infinite

Ans: C



124. Global Warming Potential (GWP). of refrigerants should be
A. High
B. Low
C. Irrelevant
D. Maximum

Ans: B



125. Refrigerant R-134a is commonly used as a replacement for
A. Ammonia
B. R-11
C. R-12
D. CO‚ÇÇ

Ans: C



126. The performance of a refrigeration system mainly depends on
A. Colour of refrigerant
B. Type of compressor only
C. Operating temperature limits
D. Weight of refrigerant

Ans: C


## üî∏ A. Joule‚ÄìThomson Expansion & Liquefaction

127. Joule‚ÄìThomson expansion is a process of
A. Constant temperature
B. Constant entropy
C. Constant enthalpy
D. Constant internal energy

Ans: C



128. Joule‚ÄìThomson coefficient (ŒºJT). is defined as
A. (‚àÇT/‚àÇP)‚Çõ
B. (‚àÇT/‚àÇP)‚Çï
C. (‚àÇP/‚àÇT)‚Çõ
D. (‚àÇH/‚àÇT)‚Çö

Ans: B



129. For an ideal gas, Joule‚ÄìThomson coefficient is
A. Positive
B. Negative
C. Zero
D. Infinite

Ans: C



130. A real gas cools during Joule‚ÄìThomson expansion when its temperature is
A. Above critical temperature
B. Below inversion temperature
C. At critical temperature
D. Above inversion temperature

Ans: B



131. Joule‚ÄìThomson expansion is used in gas liquefaction mainly because it
A. Produces work
B. Increases pressure
C. Produces cooling
D. Increases entropy only

Ans: C



132. Linde process of liquefaction of gases is based on
A. Isentropic expansion
B. Joule‚ÄìThomson expansion
C. Isothermal compression
D. Brayton cycle

Ans: B



## üî∏ B. Power Cycles ‚Äì General Concepts

133. A power cycle is a thermodynamic cycle that
A. Converts heat into work
B. Converts work into heat
C. Produces refrigeration
D. Absorbs work only

Ans: A



134. Efficiency of a power cycle is defined as
A. Heat supplied / work output
B. Work output / heat supplied
C. Heat rejected / work output
D. Work input / heat rejected

Ans: B



135. No real power cycle can be more efficient than
A. Rankine cycle
B. Otto cycle
C. Carnot cycle
D. Diesel cycle

Ans: C



## üî∏ C. Steam Power Plant Cycles (VERY IMPORTANT)

136. The ideal cycle for steam power plants is
A. Otto cycle
B. Diesel cycle
C. Rankine cycle
D. Brayton cycle

Ans: C



137. Basic components of a Rankine cycle are
A. Compressor, turbine, condenser
B. Boiler, turbine, condenser, pump
C. Engine, boiler, turbine
D. Evaporator, absorber, generator

Ans: B



138. In a Rankine cycle, the working fluid enters the turbine as
A. Saturated liquid
B. Subcooled liquid
C. High-pressure steam
D. Wet steam only

Ans: C



139. Superheating steam in a Rankine cycle
A. Reduces efficiency
B. Has no effect
C. Increases turbine work and efficiency
D. Increases condenser load only

Ans: C



140. Reheating in steam power plants helps to
A. Increase moisture content
B. Reduce turbine work
C. Reduce turbine blade erosion
D. Reduce boiler pressure

Ans: C



141. Regeneration in Rankine cycle improves efficiency by
A. Increasing boiler pressure
B. Reducing heat rejected
C. Increasing heat input
D. Increasing pump work

Ans: B



## üî∏ D. Internal Combustion Engine Cycles

142. The Otto cycle is the ideal cycle for
A. Diesel engines
B. Petrol (spark-ignition). engines
C. Gas turbines
D. Steam turbines

Ans: B



143. Heat addition in the Otto cycle occurs at
A. Constant pressure
B. Constant volume
C. Constant temperature
D. Constant entropy

Ans: B



144. The Diesel cycle differs from Otto cycle mainly in
A. Compression process
B. Heat rejection process
C. Heat addition process
D. Expansion process

Ans: C



145. Heat addition in the Diesel cycle takes place at
A. Constant volume
B. Constant pressure
C. Constant temperature
D. Constant entropy

Ans: B



146. For the same compression ratio, Otto cycle efficiency is
A. Less than Diesel
B. Equal to Diesel
C. Greater than Diesel
D. Independent of cycle

Ans: C



## üî∏ E. Gas Turbine Power Plant Cycle

147. The ideal cycle for gas turbine power plants is
A. Rankine cycle
B. Otto cycle
C. Brayton cycle
D. Diesel cycle

Ans: C



148. Basic components of a gas turbine plant are
A. Boiler, turbine, condenser
B. Compressor, combustor, turbine
C. Pump, turbine, condenser
D. Engine, alternator

Ans: B



149. In Brayton cycle, heat addition occurs at
A. Constant volume
B. Constant pressure
C. Constant temperature
D. Constant entropy

Ans: B



150. Regeneration in gas turbine cycles is used to
A. Increase turbine work
B. Reduce compressor work
C. Increase thermal efficiency
D. Reduce combustion temperature

Ans: C



151. Intercooling in gas turbine plants results in
A. Increase in compressor work
B. Decrease in compressor work
C. Decrease in turbine work
D. No effect

Ans: B



152. Reheating in gas turbine cycle results in
A. Lower turbine work
B. Higher turbine work
C. Lower efficiency
D. No change

Ans: B



## üî∏ F. Comparative & Conceptual PSC Questions

153. Among the following cycles, which uses external combustion?
A. Otto cycle
B. Diesel cycle
C. Rankine cycle
D. Brayton cycle

Ans: C



154. Gas turbine plants are preferred over steam plants when
A. Load variation is small
B. Quick start and compactness are required
C. Water is abundantly available
D. Fuel cost is very low

Ans: B



## üî∏ A. Properties of Solutions ‚Äì Basics

155. A solution is defined as
A. A heterogeneous mixture
B. A homogeneous mixture of two or more components
C. A pure substance
D. A colloidal system only

Ans: B



156. Properties of solutions depend mainly on
A. Mass of components
B. Volume of container
C. Composition, temperature and pressure
D. Shape of vessel

Ans: C



## üî∏ B. Partial Molar Properties (VERY IMPORTANT)

157. A partial molar property of a component is defined as
A. Property per unit mass
B. Property per unit volume
C. Change in total property with respect to moles of that component at constant T, P, and other components
D. Average property of mixture

Ans: C



158. The partial molar volume of component *i* is defined as
A. (‚àÇV/‚àÇn·µ¢)
B. (‚àÇV/‚àÇn·µ¢)‚Çú,‚Çö,‚Çô‚±º
C. V/n·µ¢
D. ŒîV/Œîn·µ¢

Ans: B



159. The total property of a solution is related to partial molar properties by
A. Arithmetic mean
B. Geometric mean
C. Sum of partial molar properties multiplied by number of moles
D. Difference of partial properties

Ans: C



160. Which of the following is a partial molar property?
A. Density
B. Pressure
C. Partial molar Gibbs free energy
D. Temperature

Ans: C



## üî∏ C. Methods of Determination of Partial Molar Properties

161. Partial molar properties can be determined experimentally by
A. Calorimetry only
B. Slope method
C. Intercept method
D. Both B and C

Ans: D



162. The tangent‚Äìintercept method is commonly used to determine
A. Heat capacity
B. Partial molar volume
C. Vapour pressure
D. Density only

Ans: B



163. In the graphical method, partial molar properties are obtained from
A. Area under curve
B. Slope and intercept of total property vs composition plot
C. Maximum point
D. Minimum point

Ans: B



## üî∏ D. Lewis‚ÄìRandall Rule

164. Lewis‚ÄìRandall rule states that for an ideal solution
A. Fugacity equals pressure
B. Activity coefficient equals unity
C. Fugacity of a component equals mole fraction times fugacity of pure component
D. Vapour pressure is independent of composition

Ans: C



165. Lewis‚ÄìRandall rule is applicable to
A. Non-ideal solutions
B. Ideal solutions
C. Electrolyte solutions
D. Dilute solutions only

Ans: B



166. According to Lewis‚ÄìRandall rule, activity of a component in an ideal solution is
A. Equal to its mole fraction
B. Equal to its mass fraction
C. Greater than one
D. Zero

Ans: A



## üî∏ E. Raoult‚Äôs Law

167. Raoult‚Äôs law states that partial vapour pressure of a component equals
A. Mole fraction √ó total pressure
B. Mole fraction √ó vapour pressure of pure component
C. Mass fraction √ó vapour pressure
D. Activity √ó total pressure

Ans: B



168. Raoult‚Äôs law is strictly applicable to
A. Dilute solutions
B. Ideal solutions
C. Electrolyte solutions
D. Gas mixtures

Ans: B



169. A solution obeying Raoult‚Äôs law over entire composition range is called
A. Dilute solution
B. Non-ideal solution
C. Ideal solution
D. Regular solution

Ans: C



## üî∏ F. Henry‚Äôs Law

170. Henry‚Äôs law states that at low concentrations, the partial pressure of a solute gas is proportional to
A. Mass fraction
B. Mole fraction in liquid
C. Vapour pressure of solvent
D. Density of solution

Ans: B



171. Henry‚Äôs law is mainly applicable to
A. Solvent
B. Non-volatile solute
C. Gas dissolved in liquid at low concentration
D. Ideal solutions

Ans: C



172. Henry‚Äôs law constant depends on
A. Pressure only
B. Temperature and nature of gas‚Äìsolvent system
C. Mole fraction only
D. Volume only

Ans: B



## üî∏ G. Activity & Activity Coefficients

173. Activity (a·µ¢). of a component is defined as
A. Effective concentration in non-ideal systems
B. Actual concentration
C. Mass fraction
D. Volume fraction

Ans: A



174. Activity is related to mole fraction by
A. a·µ¢ = x·µ¢
B. a·µ¢ = Œ≥·µ¢ x·µ¢
C. a·µ¢ = x·µ¢ / Œ≥·µ¢
D. a·µ¢ = Œ≥·µ¢ / x·µ¢

Ans: B



175. Activity coefficient (Œ≥·µ¢. accounts for
A. Pressure effect
B. Temperature effect
C. Non-ideality of solution
D. Phase change

Ans: C



176. For an ideal solution, activity coefficient is
A. Zero
B. Less than one
C. Greater than one
D. Equal to one

Ans: D



177. In highly non-ideal solutions, activity coefficient generally
A. Equals one
B. Equals zero
C. Deviates significantly from unity
D. Is constant

Ans: C



178. Activity and activity coefficient concepts are mainly used in
A. Heat transfer calculations
B. Chemical equilibrium calculations
C. Fluid mechanics
D. Solid mechanics

Ans: B



## üî∏ A. Effect of Temperature & Pressure on Activity Coefficients

179. Activity coefficient (Œ≥). of a component mainly accounts for
A. Temperature change
B. Pressure change
C. Non-ideality of solution
D. Phase change

Ans: C



180. For most liquid solutions, activity coefficients are
A. Strongly dependent on pressure
B. Independent of temperature
C. Weakly dependent on pressure
D. Independent of composition

Ans: C



181. Increase in temperature generally causes activity coefficients of liquid solutions to
A. Increase indefinitely
B. Decrease toward unity
C. Become zero
D. Remain unchanged

Ans: B



182. At very high temperatures, most solutions tend to behave
A. Highly non-ideal
B. As electrolytes
C. Ideally
D. As solids

Ans: C



183. Pressure effect on activity coefficient of condensed phases is usually
A. Very large
B. Negligible
C. Infinite
D. Unpredictable

Ans: B



184. Activity coefficients deviate most from unity when
A. Intermolecular forces are similar
B. Unlike-molecule interactions differ significantly
C. Temperature is high
D. Solution is ideal

Ans: B



## üî∏ B. Gibbs‚ÄìDuhem Equation (VERY IMPORTANT)

185. The Gibbs‚ÄìDuhem equation expresses a relationship between
A. Temperature and pressure
B. Enthalpy and entropy
C. Chemical potentials of components in a mixture
D. Heat and work

Ans: C



186. Gibbs‚ÄìDuhem equation for a binary system at constant T and P is
A. x‚ÇÅdŒº‚ÇÅ + x‚ÇÇdŒº‚ÇÇ = 0
B. Œº‚ÇÅ + Œº‚ÇÇ = 0
C. dŒº‚ÇÅ + dŒº‚ÇÇ = 0
D. Œº‚ÇÅ/Œº‚ÇÇ = constant

Ans: A



187. Gibbs‚ÄìDuhem equation shows that in a mixture
A. Chemical potentials are independent
B. Activity coefficients are independent
C. Partial molar properties are interdependent
D. Mole fractions are equal

Ans: C



188. Gibbs‚ÄìDuhem equation is valid for
A. Ideal gases only
B. Ideal solutions only
C. All multicomponent systems at equilibrium
D. Solids only

Ans: C



189. Gibbs‚ÄìDuhem equation cannot be used to determine
A. Activity coefficients
B. Partial molar properties
C. Absolute value of a single activity coefficient alone
D. Consistency of experimental data

Ans: C



## üî∏ C. Property Changes on Mixing

190. Property change on mixing is defined as
A. Final property of mixture
B. Difference between mixture property and sum of pure component properties
C. Average property of components
D. Property per unit mass

Ans: B



191. For an ideal solution, change in volume on mixing is
A. Positive
B. Negative
C. Zero
D. Maximum

Ans: C



192. Change in Gibbs free energy on mixing for an ideal solution is
A. Zero
B. Positive
C. Negative
D. Infinite

Ans: C



193. Which property change on mixing drives spontaneous mixing?
A. Enthalpy decrease only
B. Entropy increase
C. Volume change
D. Pressure decrease

Ans: B



194. Entropy change on mixing of ideal gases is always
A. Zero
B. Positive
C. Negative
D. Unpredictable

Ans: B



## üî∏ D. Heat Effects of Mixing Processes

195. Heat of mixing is defined as
A. Heat required to form solution
B. Enthalpy change when components are mixed at constant T and P
C. Heat of vaporization
D. Heat of reaction

Ans: B



196. Heat of mixing for an ideal solution is
A. Positive
B. Negative
C. Zero
D. Maximum

Ans: C



197. Heat of mixing may be positive or negative depending on
A. Pressure
B. Volume
C. Nature of intermolecular interactions
D. Container size

Ans: C



198. Exothermic heat of mixing indicates that
A. Like-molecule interactions dominate
B. Unlike-molecule interactions are stronger
C. Solution behaves ideally
D. Entropy decreases

Ans: B



199. Endothermic heat of mixing implies
A. Strong attraction between unlike molecules
B. Weaker interactions between unlike molecules
C. Ideal solution behavior
D. Zero entropy change

Ans: B



200. Heat effects of mixing are mainly important in
A. Fluid mechanics
B. Chemical equilibrium calculations
C. Heat exchanger design
D. Structural analysis

Ans: B